<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>老杨说</title>
  
  <subtitle>思考和写作</subtitle>
  <link href="https://jamesyyang.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://jamesyyang.github.io/"/>
  <updated>2024-07-16T12:56:05.185Z</updated>
  <id>https://jamesyyang.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>James Yang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>你想改命吗？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/07/16/thinking-change-fate/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/07/16/thinking-change-fate/</id>
    <published>2024-07-16T12:09:55.000Z</published>
    <updated>2024-07-16T12:56:05.185Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天看了一篇风叔的文章，里面提到了中国人熟悉的一句话：<code>一命二运三风水，四积阴德五读书</code>，今天我也说说我对这句话的看法。</p><span id="more"></span><h2 id="出处"><a href="#出处" class="headerlink" title="出处"></a>出处</h2><p>这句话最早出现在清代，出自清代满族文学家文康所著的《儿女英雄传》。是形容人的一生受哪些因素所影响，命中的成功与失败需要注意的一些事情。后来，随着在民间不断传播，人们在后面又加上了“六名，七相，八敬神，九交贵人，十养生，十一择业与择偶，十二趋吉及避凶，十三逢苦要无怨，十四不固执善恶，十五荣光因缘来”等，可到底是谁加的，目前无法考证。</p><p>当然，越靠近前面的，当然权重是越大的。所以，我们重点还是看原文的前五点。</p><h2 id="解读"><a href="#解读" class="headerlink" title="解读"></a>解读</h2><h3 id="一命"><a href="#一命" class="headerlink" title="一命"></a>一命</h3><p>命就是先天的，不可更改的。</p><p>比如，你一出生家里就有两个矿，所以就算从出生就躺平，可能也比大部分人过得好；比如，你天生身体就不好，稍微一用功就挂了，那么也只能躺平。</p><p>这些都是先天的，我们得<code>认命</code>。也就是孔子说的：三十而立，四十不惑，五十而知天命。想要逆天改命，也没什么必要。坦然接受就好。</p><h3 id="二运"><a href="#二运" class="headerlink" title="二运"></a>二运</h3><p>从第二点开始，就是我们后天可以介入的因数了。</p><p>什么是运？绝对不是运气，而是运势，趋势。中国人自古就是以变化的眼光来看待自然的发展，所以俗话说三十年河东，三十年河西。时来运转、否极泰来，都是常有的事。 </p><p>比如，中国在2012-2021的互联网黄金十年，就是一个大的趋势，如果你看准了，上了车。那么不管你能力如何，至少都会比其他行业的人多享受到一些社会的红利。</p><p>所以，老子说的：<code>顺势而为</code>，就是这个意思。胳膊扭不过大腿，借力打力才是正确之道。</p><p>那么怎么才能看准大势呢？这个其实比较难。你会发现不少成功人士，其实当初都是被逼无奈，破釜沉舟的。也就是没啥选择，只能一条路走到黑，结果成功了。那些选择一大把的人，往往碌碌无为。因为一旦你有选择，基本上都会基于当时的情况选一个对自己最有利的选择。但是，那个时候最有利，不代表这个利会一直持续下去。</p><p>历史都有一定的必然和偶然。我们要了解历史，才能知道现在的位置在哪。但是我们也要知道世事无常，不确定性才是生活的主旋律，所以我们做选择的时候一定要明白我们都是在<code>选择概率</code>。</p><h3 id="三风水"><a href="#三风水" class="headerlink" title="三风水"></a>三风水</h3><p>在知道了趋势，做了选择后，那么就可以改风水了。</p><p>风水其实就是环境学。一句俗话就说清楚了：<code>近朱者赤，近墨者黑。</code>你身边是什么人，你也往往就会变成什么人。</p><p>所以，你想变优秀，那么就得和优秀的人在一起。你已经看好了趋势，选好了行业，那么就想办法和这个行业最优秀的人在一起。</p><p>即使不能一起工作，还可以关注他的公众号嘛，买他的付费课程嘛。互联网时代，最大的意义就是<code>拉近了陌生人的距离，疏远了身边人的感情</code>。</p><h3 id="四积阴德"><a href="#四积阴德" class="headerlink" title="四积阴德"></a>四积阴德</h3><p>积德行善。</p><p>不管来生怎么样，但是至少可以让自己变成一个招人喜欢的人。积攒一定的人缘，指不定哪天就派上用场了。这个道理是非常简单的。</p><p>往大了说，树立一个坚实的个人IP，说不定就变网红了，对吧？</p><h3 id="五读书"><a href="#五读书" class="headerlink" title="五读书"></a>五读书</h3><p>阅读是一个非常好的习惯，绝对比刷视频更利于大脑的发展。</p><p>当然，也不一定非得捧着一本书才叫读书，与时俱进嘛，电子书，公众号等等都是很好的阅读媒介。</p><p>但是，一定要有选择的阅读，古代的书那当然是选择经典即可。当代的书，那就选择行业大佬的。其他的就不用看了，免得误导自己。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>尽人事，听天命。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;前几天看了一篇风叔的文章，里面提到了中国人熟悉的一句话：&lt;code&gt;一命二运三风水，四积阴德五读书&lt;/code&gt;，今天我也说说我对这句话的看法。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>好文共享--金冠电商们，困在品类定位里</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/06/23/thinking-confusion-golden-crown-Ecommerce/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/06/23/thinking-confusion-golden-crown-Ecommerce/</id>
    <published>2024-06-23T02:58:25.000Z</published>
    <updated>2024-06-23T03:53:21.509Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看到一篇小马宋的文章《金冠电商们，困在品类定位里》，写的很不错，我们公司也是做电商的，相同的困惑，所以挺有感触的，分享一下。</p><span id="more"></span><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><h3 id="金冠电商之惑"><a href="#金冠电商之惑" class="headerlink" title="金冠电商之惑"></a>金冠电商之惑</h3><p>过去大概3年的时间里，我接触了大量的同类型客户，这一类客户有几个典型特征：</p><ol><li>他们从事电商行业至少在五年以上。</li><li>他们都在一个非常细分的品类中，做到了头部甚至是第一名，营收体量集中在5000万-5亿之间。</li><li>他们的业务在过去几年几乎没有什么增长，甚至出现了下滑。</li></ol><p>简单来说，他们的典型就是从淘宝成长起来的金冠电商。</p><p>他们经营的品类五花八门，从个人手机电池，到女性用的双眼皮贴；从漱口水到体育康复用品；从婴幼儿睡袋到创意挂钟；从花雕醉蟹到摄影背景纸、马克笔等等应有尽有。</p><p>有些品类，我之前都从没听说过。</p><p>这些金冠电商的创始人，也有几个典型的企业经营的困惑：</p><ol><li>我们这个品类体量真的不大，而且我们也已经做到行业第一，那该怎么办？不知道咋做。</li><li>如果我们做别的产品，那我们的品类定位是不是就破坏掉了？所以不敢做。</li></ol><p>听起来，这些困惑也很正常，好像真的不好做决策。</p><p>比如有一个做运动护具的朋友，他跟我说（大意是）：</p><blockquote><p>我们做这个品类也有十年了，很多年前就做到上亿规模，但这几年就是涨不动了。当初做这个其实很偶然，觉得没啥竞争，就进来了。</p><p>但跟我们一起做电商的，很多都到十亿甚至几十亿了，我们还停留在一两亿的体量上。</p><p>也不是我们不勤奋，不是我们不够聪明，但在这个小品类真的很难，因为我们已经是品类头部了。你说该怎么办？</p></blockquote><p>这其实是许多细分品类金冠电商的典型困惑。</p><p>为什么会有这种困惑呢？其实原因很简单，有两个。</p><ol><li><code>每个企业都追求增长。如果不追求增长和扩张，那就不会有这个困惑，可以守着自己的细分品类老老实实做细分冠军。</code></li><li><code>每个困惑的企业家都知道定位理论。如果他们没有学过定位理论，他们也不会有这种困惑。</code></li></ol><h3 id="苏格拉底式追问"><a href="#苏格拉底式追问" class="headerlink" title="苏格拉底式追问"></a>苏格拉底式追问</h3><p>对于前面那个做运动防护用具的创业者，我针对他的困惑，问了他几个问题（以下内容为整理概述，非严格的问答内容）。</p><p>1、你觉得你的定位是运动防护用具，那有多少比例的顾客在购买前就认为你这个牌子就是做运动防护器具的？</p><p>他想了想，说，很少很少。</p><p>2、你认为你的定位是运动防护用具，那请问一下，你是不是真的在设计或者制造运动防护用具上很专业，且同行也做不过你？</p><p>他想了想，说，没有。我们当时做这个，不是因为专业也不是因为兴趣，而且国内几乎所有做这个品类的都是电商了，大家都差不多，都是找代工厂加工制造。</p><p>3、你认为你的定位是运动防护用具，那如果你扩大一下品类，比如做运动用品，顾客会不会觉得奇怪，而削弱你的竞争力？</p><p>他思考了一会儿，说也不会。<code>因为电商的购买，绝大部分都不是指名购买，而是搜索匹配需求。绝大部分又都是新顾客，他们之前对我们是做什么的根本没有什么认知。</code></p><p>4、你的顾客购买运动防护用具，那这些顾客同时还有其他需求吗？</p><p>答：当然有，因为他们是一群喜欢运动和有运动习惯的人群，我可以确定地知道他们有运动方面的其他需求。</p><p>5、你说你的定位是运动防护用具，但请回答我，你们公司最具有竞争力的能力是做运动防护用具吗？还是别的？</p><p>他否定了第一个问题。他思考了第二个问题。</p><p>他反思到，其实我们公司最强大的能力是电商运营能力，我们能快速搞懂平台规则，能找到转化客户的方法，能有效地做广告投放和推广，这些是我们的核心能力。</p><p>6、一个企业的经营逻辑，是基于并围绕它的核心能力和资源构建的。</p><p>如果你的核心能力打品牌，是防护用具的工业设计能力，那你聚焦在这个地方我倒不觉得奇怪。但问题是，你的核心能力是电商经营的能力，你固守在这里，就有点说不通了。</p><p><strong>一头猎豹可以追杀一只羚羊，但猎豹的核心能力是速度，所以它也可以追杀野兔，或者梅花鹿，他不会拘泥在羚羊身上。如果一只猎豹有一天跟我说，它想追杀布谷鸟，那它就是对自己核心能力的胡思乱想。</strong></p><p>这位创业者显然是个聪明人，他跟我见了一面，很快就想清楚这件事了。他们后来拓展了体育类的其他品类，店铺流水也很快就做到了翻一翻。</p><p>我再一次强调我的观点：<code>企业经营逻辑是比营销和品牌理论更高一个层级的问题，在企业的经营逻辑面前，所有的营销和品牌逻辑首先要服从企业经营的本质。</code></p><p>丰田和本田都可以造车，但是他们造车的逻辑是不同的。</p><p>丰田擅长的是精益制造，所以他们聚焦在一个行业，深耕汽车这个领域，因为聚焦能带来成本和经营优势，能积累显著的行业经验曲线，不断降低成本提升效率。</p><p>本田也造车，但本田的核心能力是发动机制造。本田早年以制造纺织机械起步，它是全球领先的发动机制造公司。</p><p>所以本田的产品就涉猎广泛，不仅有早年的纺织机械，战后短暂生产了机器脚踏车，后来则生产摩托车和汽车，以及割草机、火箭和汽艇等。</p><p>本田是全球汽车销量前十的品牌，也是全球销量第一的摩托车品牌。所以本田的经营逻辑是围绕着它具有核心竞争力的发动机来展开的。（有意思的是，摩托车市场排名第二的品牌是雅马哈，而雅马哈的乐器又是全球市场占有率第一。请注意，他们用的是同一个品牌。）</p><p><code>企业经营的根本逻辑是，形成竞争优势，发挥竞争优势，保持竞争优势。而这个竞争优势可能是技术，资源，人脉，社会关系，品牌，市场能力，渠道等等各种，也可能是电商的运营能力。</code></p><p>基于这些基本竞争能力，企业经营就可以围绕不同核心来展开，并构建更强大的竞争力。</p><h3 id="从顾客购买角度思考品牌问题"><a href="#从顾客购买角度思考品牌问题" class="headerlink" title="从顾客购买角度思考品牌问题"></a>从顾客购买角度思考品牌问题</h3><p>商业社会的运行是讲逻辑的，而不是固定地由一个定律或者理论锁死。</p><p><code>统计学大师乔治·博克斯曾经说过一段话：所有的模型都是错的，它们只在特定的尺度上成立。假如只用一个模型观察世界，就会让真理成为公式的牺牲品。</code></p><p>这段话用在品牌和营销理论上也同样成立，在更大的商业理论上也成立。</p><p>我们再从另一个角度去思考一下这个问题，就是顾客的购买逻辑。</p><p>小马宋公司更早的时候服务过一些母婴品牌，比如babycare，比如小皮。</p><p>我们也接触过一些专门做母婴细分品类的公司，比如我就见过一家做婴幼儿睡袋的公司。</p><p>babycare最早的时候也是做一个单一品类：婴儿背带。很快这个品牌就做到婴儿背带的全网第一。</p><p>那时候有很多细分品类的母婴品牌，在做到细分品类第一后就停止了增长，并固守在这个细分领域。</p><p>但babycare是个另类，他们不断扩充品类，从口水巾，纸尿裤，奶嘴，磨牙棒，儿童玩具等等。</p><p>几年过去，大部分固守细分品类的品牌都在萎缩，babycare却在快速增长。2022年babycare营业额超过50亿，2023年618全平台销量达到14亿。</p><p>为什么会这样？不是说品牌即品类吗？</p><p>其实，我们从顾客的购买逻辑去想一想，也能想通这个问题。</p><p>在电商之前，顾客购买婴幼儿用品是去大卖场或者母婴专卖店。不管是大卖场，还是母婴专营店，他们的货架逻辑都是按品类划分。</p><p>一个有孩子的父母去逛商店，他们要买纸尿裤，就会到纸尿裤那个柜台；要买奶粉，就是去奶粉的柜台去；要买童车，或者童鞋，也会到不同的销售区域和货架区选购。</p><p><code>这个时候，品类中那些知名品牌就很重要。</code></p><p><code>商家在一个细分品类中大出名，就很容易在这个区域获得优先购买权。</code></p><p>所以过去才有大量的品牌即品类的论调，因为这时候它适应了顾客的购买逻辑，顾客到了一个货架，他们不需要思考，决策成本很低，只需要选购那个他们熟悉的品牌即可。</p><p>而电商时代，顾客不这么购买了。</p><p>一个年轻的妈妈，她有了一个孩子，她来到一家店铺，只要她相信你们家的产品质量都不错，她就不介意在一家店铺买到全部的婴儿产品，甚至这是最节省她时间和精力的一种购买方案。</p><p>所以，babycare就发展成了一站式母婴电商品牌，本质上是顾客这么购买的效率更高，决策成本更低。而不是一个东西跑到一个店铺去购买。</p><p>如果母婴品类的技术门槛很高，这么做也许是不合适的，因为每一个品类你都要花大量力气去学习提升，但问题是没有这个门槛，所以共用一群消费者的情况下，企业反倒是做更多品类效率更高。因为一个顾客进了店，她可以购买更多产品。</p><p><code>请注意，企业经营的基本逻辑是如何获得优势，如何保持优势，而不是如何聚焦。如果聚焦能获得优势，那我就聚焦，如果做全品类能获得优势，那我就扩品。</code></p><p>过去大街上客流很多，我只做馄饨，就能顾客盈门。我只做馄饨，还提高了效率，厨房也很简单，当然是最好的方式。</p><p>但今天大街上的客流骤降，大家出门逛街少了。如果我只做馄饨，门店就坐不满，因为没有那么多只吃馄饨的人了。</p><p>那我就做点牛肉面，油条包子之类的，满足更多客户。</p><p>如果你坚持只做馄饨，那你这家店就要亏死，不知道你会不会坚守这个细分定位？</p><h3 id="从创意挂钟冠军到618家居饰品亚军"><a href="#从创意挂钟冠军到618家居饰品亚军" class="headerlink" title="从创意挂钟冠军到618家居饰品亚军"></a>从创意挂钟冠军到618家居饰品亚军</h3><p>在聊这个话题之前，咱们先放一波买家秀。</p><p>我们去年开始服务的一个电商客户，很早的金冠电商，叫美世达。他们在创意挂钟这个细分品类保持冠军很久了。</p><p>美世达的老板何总，昨晚给我发了一份战报和感谢信息。</p><p>美世达的老板原来是一个设计师，偶然的机会在电商这个领域创业，做的就是创意挂钟这个品类。</p><p>因为公司在佛山，依托珠三角地区强大的制造速度和能力，加上这家公司的设计能力，很快成为创意挂钟品类的第一名。</p><p>但创意挂钟这个品类市场容量不大，美世达虽然是冠军，也很难增长了。</p><p>我们做咨询过程中，罗列了几个关键要素和问题：</p><ol><li>中国的地产行业已经过了高速增长期，而创意挂钟属于家居饰品类，与新屋销售息息相关。但好处在于，家居饰品不是大件家具，也不是重装修材料，只要有人搬新家，或者重新装饰家里，都有可能产生购买，所以受地产行业影响相对较小。</li><li>美世达核心的几个优势，一个是基于创始人是设计师的设计能力，一个是基于佛山的快速制造和相应能力，还有就是捕捉消费者审美趋势的能力，以及店铺的经营能力。美世达一个店铺有10万个以上的SKU，居然被经营得井井有条，这是很难想象的。</li><li>创意挂钟是个很难复购的产品，这就导致顾客来到店铺后成为单次交易，引流成本高，却无法获得更高的顾客终身价值（LTV）。</li></ol><p>找对了问题，答案就很容易出现。</p><p>其实美世达的增长乏力，核心是产品结构导致的顾客购买问题，这种产品顾客只买一次，没有复购，客单价又提不上了，算是个很差的生意模型。只是因为美世达自己有很强的能力，所以才能在这么一个差生意中做出来。</p><p>我们项目组同事在调研过程中发现，美世达的顾客，基本都是换房子或者搬新家，为了装饰家里才过来购买的。</p><p>既然我们知道这群顾客是处在换新房的阶段，那顾客进来，他除了购买创业挂钟的需求，一定还有别的需求。</p><p>比如创意摆件，花瓶，进门脚垫，装饰壁画等等，他们应该都有需求。</p><p>既然你花了广告费引流进了一个客户，为什么不能多满足他一些需求呢？</p><p>所以，我们把美世达的业务定位从创意挂钟，扩展到创意家居饰品这个更大的范围。而美世达所在的佛山地区，完全可以为这些品类提供供应链。</p><p>我们为美世达创作了一句超级口号：<strong>轻松挑几件，让家变好看。</strong></p><p>当然我们还有一系列的具体动作，配合这句战略口号和定位，让顾客的购买逻辑更加顺畅，让顾客的购买更加组合化。</p><p>更重要的是，这个客户是行动能力极强的一个客户。</p><p>他们把这个战略和设计快速落地了，而今年618美世达也成为家居饰品类目淘宝预售阶段的亚军。</p><p><code>请记住，企业经营是比营销更高一个层级的问题。</code></p><p><strong>如果我们陷在品类，定位或者营销层级，我们就很难看清楚市场环境的变化，顾客的特征，商业的逻辑，以及企业经营中的问题。</strong></p><p>我讲的babycare和美世达，都是品类扩张的案例，当然我们也有品类聚焦的案例，甚至我们还要求客户把市场渠道也先聚焦下去。</p><p>因为经营问题本来就是复杂的，不同的公司，不同的阶段，不同的竞争环境，解决问题的思路本来就不同。</p><p>商业世界的生态，其实与自然界很类似。</p><p><code>动物有动物的生存法则，植物有植物的竞争手段。大象和蚂蚁，未必谁活得更长，但所有生物的根本原则只有一个，就是生存且将基因遗传下去。</code></p><p>在这个根本目的支配下，才有各种各样的生存方式。企业也是一样的，企业经营的核心是获得优势，并生存下去。</p><p>至于它经营什么品类，进入什么市场，满足什么客户，发展什么技术，那都是在企业经营的原则下发展出来的。</p><p>没有一种单一的方法或者理论，可以解决企业的所有问题。</p><p>那些奉一种理论为天条的人，要么是自己真的疯魔了，要么是揣着明白装糊涂，只是为了满足自己企业经营的利益，在欺骗客户而已。</p><h2 id="老杨点评"><a href="#老杨点评" class="headerlink" title="老杨点评"></a>老杨点评</h2><p>其实这个文章说明白了一个问题：当企业发展到一定规模的时候，一定会遇到瓶颈，怎么找到突破口？如何摆脱历史包袱？</p><p>在回答问题之前，就需要想明白几个问题。</p><p>第一，你参与的行业，它的本质规律是什么？例如在电商行业，那么就要想明白零售的本质是什么。</p><p>这个问题我之前<a href="/2024/04/21/thinking-what-is-retail/" title="到底什么是零售">有一篇文章</a>也提到过。</p><p>第二，既然有一定规模了，那么说明企业至少做对了一些事情，那么你的优势是什么？核心竞争力是什么？</p><p>有人说我就是时机选的好，站到了风口上。这固然是一个原因，但是不是核心竞争力。借用文章里的话：这个竞争优势可能是技术，资源，人脉，社会关系，品牌，市场能力，渠道等等各种，也可能是电商的运营能力。</p><p>第三，行业趋势是什么？</p><p>胳膊扭不过大腿，顺势而为，借力打力才是自然之道。趋势一定是变化的，不是固定不变的。</p><p>第四，如何摆脱历史包袱？如何理解品牌？</p><p>什么是历史包袱？其实最大的包袱就是你获得的成就，你能放下吗？特别是积累的品牌效应。</p><p>什么是品牌？品牌不带表你的经营范围，不代表你的品类。其实品牌最大的价值就是<code>建立你和消费者之间的认同感，包括价值认同，情绪认同</code>。一旦有了这个认同，不管你卖什么，消费者也会购买的。</p><p>这几个问题想明白了，那么答案自然也有了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;看到一篇小马宋的文章《金冠电商们，困在品类定位里》，写的很不错，我们公司也是做电商的，相同的困惑，所以挺有感触的，分享一下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>组织结构和系统架构</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/06/19/thinking-organization-architecture/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/06/19/thinking-organization-architecture/</id>
    <published>2024-06-19T13:04:35.000Z</published>
    <updated>2024-06-19T13:28:25.503Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">上一篇文章</a>里提到了架构，也提到了团队，感觉这个话题没说透（牢骚没发完）。今天再深入聊聊。<span id="more"></span><p>在项目的过程中，由于时间压力还是比较大，所以任务重的时候，就会跟领导说：可能做不完呀。领导回复两个字：<code>加人</code>。</p><p>相信同行的朋友对这两个字可能并不陌生，做不完就加人嘛。但是，加人真的有用吗？</p><p>答案肯定是否定的，软件行业是一个<code>知识密集型</code>行业，又不是劳动力密集型。而且，往往加人后会对整个系统带来负作用。因为加人最大的影响就是可能会改变组织结构，而组织结构和系统架构是有关系的。</p><p>最早说清楚这两者关系的就是<code>康威定律</code>。康威定律里最著名的一句话：</p><blockquote><p>Organizations which design systems are constrained to produce designs which are copies of the communication structures of these organizations. - Melvin Conway(1967)</p></blockquote><p>中文直译大概的意思就是：设计系统的组织，其产生的设计等同于组织之内、组织之间的沟通结构。</p><p>用通俗的说法就是：<code>组织形式等同系统设计</code>。举例来说：如果有四个小组合作开发一个编译器，那么你将得到一款具有四个步骤的编译器。</p><p>那么问题来了，如何能够完美的实现一个系统架构呢？逆康威定律来了，它是ThoughtWorks技术总监James Lewis提出的概念。它强调<code>应该根据理想的软件架构来设计团队结构，而不是盲目遵循已有的组织结构</code>。</p><p>综合康威定律和逆康威定律，我们可以大概明白，要很好的落地一个产品大概就是三个步骤：</p><ul><li>设计产品架构</li><li>根据产品架构设计系统架构</li><li>根据系统架构调整组织架构</li></ul><p>回过头来看我们这个产品，是完全反过来的</p><ul><li>想到一个功能，找一个团队来做</li><li>又想到一个功能，然后团队说做不完，就加了一个团队来做（系统架构已破坏）</li><li>新加入的团队又想到一个功能，往系统里硬塞</li><li>根据上面硬塞的功能，又想到一个功能，但是团队承接不了，就又加一个团队进来</li></ul><p>如此恶性循环，最终产品面目全非。</p><p>推荐一本书《<a href="https://book.douban.com/subject/35528423/">高效能团队模式</a>》，讲解了团队的结构，以康威定律为基础，值得看看。</p><img src="/images/Team-Topologies.jpg" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;a href=&quot;/2024/05/26/product-make-it-happen/&quot; title=&quot;如何从无到有做一个产品&quot;&gt;上一篇文章&lt;/a&gt;里提到了架构，也提到了团队，感觉这个话题没说透（牢骚没发完）。今天再深入聊聊。</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何从无到有做一个产品</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/05/26/product-make-it-happen/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/05/26/product-make-it-happen/</id>
    <published>2024-05-26T07:31:11.000Z</published>
    <updated>2024-05-26T08:50:19.129Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>参与公司一个从无到有的产品快一年了，还没有真正意义上的上线。目睹了其中各种反面的示范，今天忍不住讨论一下。</p><p>不代表我说的是对的，但是至少看到了各种反面的做法，算是记录一下，避免以后犯同样的错误。</p><span id="more"></span><h2 id="立项：应该做什么"><a href="#立项：应该做什么" class="headerlink" title="立项：应该做什么"></a>立项：应该做什么</h2><p>从无到有做一个产品，基本上都需要面对这个问题：<code>做什么？</code></p><p>在现在这种基本上各个方面需求都被几乎挖掘殆尽的时代，要发现一个绝对的价值洼地是非常困难了。所以，挖掘需求的时候不要好高骛远，出发点不用过大。</p><p>好，这里不想深入探讨怎么去挖需求。想说几个错误的出发点。</p><ul><li>第一，别人做什么我就做什么。俗称：抄。你有深入了解过对方的产品吗？你的用户群和对方的用于群是一样的吗？</li><li>第二，因为公司业绩不行了，希望有所突破，另辟蹊径找到一条收益确定的道路。从收益出发反推各个阶段的OKR，然后创造需求。这我都懒得评论，海市蜃楼，脱离用户实际需求，能做的好？</li><li>第三，没有思路，没有任何市场信号，全靠喊口号，实施的时候毫无头绪。这种多半没几天就不了了之了。</li></ul><p>这个时候你可能要说，不知道做什么的时候，难道不能先去试错吗？</p><p>我理解，试错不是为了找方向，而是在<code>明确方向后通过试错找到成功路径</code>。并且试错的打法也有不一样，这个后面再展开。</p><p>总之，立项是要明确一个方向，一个至少不那么陌生（有积累），有一定市场信号（有趋势）的方向。</p><h2 id="架构：产品的结构是什么？"><a href="#架构：产品的结构是什么？" class="headerlink" title="架构：产品的结构是什么？"></a>架构：产品的结构是什么？</h2><p>确定了做什么后，一定要做产品架构的设计，这个问题我之前<a href="/2023/06/21/product-info-architec/" title="从产品架构谈开拓新业务">说过一次</a>。</p><p>好的产品架构将让你的产品信息呈现非常清晰，用户可以很容易的一层一层深入到产品里。</p><p>这里如果比较抽象，可以看两个例子，好的示范：微信，反面教材：支付宝。</p><p>我平时很少用支付宝，因为打开APP后，就有一种无从下手的感觉。各种信息和入口扑面而来，毫无喘息的机会。</p><p>所以，在动手前，所有参与产品的人员，应该大家在一起说清楚，<code>我们的产品架构是什么？信息呈现的脉络是什么？什么是主线，什么是支线？</code></p><p>让大家对产品的理解保持一致是非常重要的，让大家保持相同的目标，避免了个别人的自由发挥。</p><h2 id="团队：如何分工？"><a href="#团队：如何分工？" class="headerlink" title="团队：如何分工？"></a>团队：如何分工？</h2><p>写到这里还是比较惭愧的，咱们公司好歹也发展了20年了，居然还要讨论如何分工。</p><p>但是看到投入的人和产出的效果，真的是觉得这个ROI低到不行。</p><p>搞过管理的都应该知道，管理的基本概念就是要：<code>人事匹配</code>。是人去匹配事，先有事，再找人。而不是先有人，再去给他找事。</p><p>所以，我们上面讲的产品架构就非常重要，架构做好了，基本上这个产品应该有多少模块就看得很清楚了，接下来拆解任务就会很顺。</p><p>根据任务的特性和要求，去寻找适合的团队，这个就叫各司其职。</p><p>这里要补充一点，如果产品规模比较大，那么需要有一个高阶的产品经理，他来负责整体的规划，然后各个模块还要有各自的产品经理，他们负责功能的设计和落地。</p><p>最后强调一个老生常谈的话题：真不是投入的人越多越好，否则那些无所事事的人，为了刷存在感制造一些伪需求出来，反而转移了大家的注意力，拖累了整体效率。</p><h2 id="试错：如何验证你的想法？"><a href="#试错：如何验证你的想法？" class="headerlink" title="试错：如何验证你的想法？"></a>试错：如何验证你的想法？</h2><p>上面提到了试错的问题，因为我们是从无到有做一款产品，在选定方向后，但是路径还有待验证。所以需要试错。</p><p><code>试错的目的是小成本的投入验证想法的正确性。</code></p><p>所以，小成本决定了我们并不是要一次做完所有功能，而是先把核心功能呈现给用户。而验证决定了一定要想清楚关键指标是什么，因为最终验证的方式是要看实际的产品数据是否达标。</p><p>这些道理其实很多书上都有，快速迭代，快速试错，快速调整。闭门造车在现在这个年代，基本上成功的概率是非常低的。</p><h2 id="细节：细节真的决定成败吗？"><a href="#细节：细节真的决定成败吗？" class="headerlink" title="细节：细节真的决定成败吗？"></a>细节：细节真的决定成败吗？</h2><p>细节决定成败是一个伪命题，对于一个产品来说，<code>产品的架构才决定成败</code>。</p><p>所以，如果扣细节是扣在产品主线里的核心模块，那是有意义的。其他情况，那基本上就是在浪费成本。</p><p>当一群人，被负责人拉着扣一个非核心模块的细节，什么button颜色，什么字体大小，这个心情的真的是无法形容…………</p><h2 id="纠结：既要，又要，还不想"><a href="#纠结：既要，又要，还不想" class="headerlink" title="纠结：既要，又要，还不想"></a>纠结：既要，又要，还不想</h2><p>最后想说一下纠结这个问题。</p><p>当一个产品的负责人，owner，如果日常中充满了各种纠结，大概率这个产品是成功不了了。</p><p>纠结的人的特质就是：既要，又要，还不想。举个栗子，产品说：我既要功能A，又要功能B，还不想延期。</p><p>所以，你能体会他的问题在哪了吧？这个还是上面提到的问题，缺乏产品架构，拎不清重点。这样持续下去，会导致团队大量的成本投入到不重要的事情上。</p><h2 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h2><p>是不是避免了上的问题就一定能成功了？肯定不是。</p><p>但是有一句俗话说的好：<code>因上努力，果上随缘。</code></p><p>我们要确保的是自己在正确的方向上努力，至于好的结果，那是有机会的。但是，如果自己努力的方向都不对，那么最终也只会是水中捞月。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;参与公司一个从无到有的产品快一年了，还没有真正意义上的上线。目睹了其中各种反面的示范，今天忍不住讨论一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不代表我说的是对的，但是至少看到了各种反面的做法，算是记录一下，避免以后犯同样的错误。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="产品微言" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>到底什么是零售</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/04/21/thinking-what-is-retail/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/04/21/thinking-what-is-retail/</id>
    <published>2024-04-21T02:42:28.000Z</published>
    <updated>2024-04-21T06:21:32.057Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近看了一篇文章：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vKfJs61kHraMGMjgUf3UOw">八年一梦新零售，结果赢家是山姆</a>。</p><p>最后一段其实说的挺好，和我之前的思考是一致的。</p><span id="more"></span><p>先摘录一下这段文子</p><blockquote><p>“沃尔玛公司每浪费一块钱，就是让我们顾客多花一块钱。而每次我们帮顾客省下一块钱，就在竞争中领先了一步。”</p><p>这是老山姆的箴言，也是零售业的真理。尤其在今天。</p><p>2018年3月末的一天，沃尔玛全球CEO董明伦在清华大学发表了一篇环保主题的演讲，并接受了媒体的采访。比起环保，提问者显然更关心这位零售业的关键先生如何看待中国如火如荼的新零售创业。某种程度上，他是绝佳的“旧零售”代言人。</p><p>对话并没有期待中火光四溅。董明伦只在罗列了沃尔玛的许多“技术创新”后谦逊地表示，“我觉得对零售业资深人士而言，新概念层出不穷，但零售业归根结底是价格、商品和体验三大要素，万变不离其宗。”</p><p>回过头看，这是一个别有深意的回答。</p><p>互联网资金充沛、大踏步跨界的时代结束了。一家深刻理解“萧条”、埋头干好一件事的公司，或许更能与这个时代共舞。</p></blockquote><p>其实不管是什么新零售，旧零售，还是一千年以前的零售，本质都没有变过。</p><p>你要让你的生意能做下去，无非就三点</p><ul><li>第一，你的东西比别人便宜。（价格）</li><li>第二，你的东西别人没有。（商品）</li><li>第三，别人就喜欢在你这里买东西。（体验）</li></ul><p>括号里就是山姆提到的，我翻译成了大白话。</p><p>我们现实生活里也有活生生的例子。主打价格的很明显就是拼多多了。商品差异化做的最好的应该就是山姆，基本他的商品你在其他地方买不到。最后一点体验，这个很难说，但是在电商渠道购物，物流的好坏绝对也是一个很影响体验的环节。这一点来看，京东烧了那么多钱构建的物流体系，现在应该是逐步树立了自己的护城河。</p><p>所以，决定零售的三点，能做好一点基本上就能生存下去，三点都能做好，那么绝对就是行业领头了。</p><p>当然，这三点也可以扩展到任何<code>交易</code>类型的商业上去，这就留给你来思考了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近看了一篇文章：&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/vKfJs61kHraMGMjgUf3UOw&quot;&gt;八年一梦新零售，结果赢家是山姆&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一段其实说的挺好，和我之前的思考是一致的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="本质" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E6%9C%AC%E8%B4%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>穿越周期的能力</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/02/19/thinking-caoz-2023-final-1/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/02/19/thinking-caoz-2023-final-1/</id>
    <published>2024-02-19T00:25:48.000Z</published>
    <updated>2024-02-19T00:35:52.743Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近看了曹大的年终福利课，讲到了穿越周期需要哪些能力，记录了一下。</p><span id="more"></span><p>如何跨越周期，这个话题我之前也<a href="/2023/06/20/thinking-beyond-cycle/" title="35岁危机是因为活久见？">写过一次</a>。</p><p>狼多肉少的时候无非就是看谁能熬下去，活下去。而熬下去的前提就是你得有更深厚的<strong>内力</strong>。</p><p>曹大这次年终课程，其实就是告诉你怎么修炼内力，值得思考一下。</p><img src="/images/caoz-2023-final-1.png" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近看了曹大的年终福利课，讲到了穿越周期需要哪些能力，记录了一下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="周期" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E5%91%A8%E6%9C%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>科技 连接 商业</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/12/01/thinking-tech-connect-business/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/12/01/thinking-tech-connect-business/</id>
    <published>2023-12-01T05:41:36.000Z</published>
    <updated>2023-12-01T06:45:26.320Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每一次商业的浪潮，背后或多或少都有技术在推波助澜，那么他们之间到底有什么关系呢？</p><span id="more"></span><h2 id="商业和连接"><a href="#商业和连接" class="headerlink" title="商业和连接"></a>商业和连接</h2><p>商业最核心的是交易。</p><p>交易是一个双方参与的过程，所以，买卖双方要能产生连接。那么换句话说 <code>商业的本质是连接</code>。</p><p>比如在零售行业，从最古老的集市，到后来的实体商场，再到现在的网上商城，交易场所的变化体现了连接的变化：从不固定的地点，到固定的地点，再到虚拟的地点。</p><p>比如在内容出版行业，从竹简，到纸质图书，到无线电，到电视，到现在的公众号，短视频。载体的变化体现了人和信息的连接变化：从少量和有形，到大量和无形。</p><p>所以，整个商业的发展史，就是连接的变化过程，从低效到高效，从有形到无形。一个社会商业的发达程度，间接说明了这个社会中人与人之间的可连接性有多高。</p><p>而推动这个连接变化的原动力，就是科技。</p><h2 id="科技和连接"><a href="#科技和连接" class="headerlink" title="科技和连接"></a>科技和连接</h2><p>蒸汽时代和电气时代两次技术的进步，让人类可以大量的生产商品，连接的量上来了。同时由于交通方式的进步，让人与人的连接可以扩大到更广阔的范围，连接的广度上来了。</p><p>而信息时代的技术进步，让很多连接可以发展到线上，进入虚拟场景，连接的时间限制没有了。</p><p>所以，每一次技术的进步，都可以促进连接的效率，在连接的广度、深度、频次上逐步突破，从而形成了7*24小时的全天候连接。</p><h2 id="科技-连接-商业"><a href="#科技-连接-商业" class="headerlink" title="科技 连接 商业"></a>科技 连接 商业</h2><p>所以，科技、连接、商业三者的关系：<code>科技提升连接，连接促进商业。</code></p><p>但是，要注意的是，连接促进商业的同时，其实是在<code>重塑商业</code>。因为连接的方式往往决定了交易的渠道。</p><p>线下交易的时代，商超是渠道。当交易搬到线上的时候，渠道被重塑，大量商超就会被取代。</p><p>传统媒体的时代，电视台是渠道，出版社是渠道。当内容变成公众号和短视频时，电视台和出版社也面临被取代。</p><p>所以，每次科技的进步，渠道的重塑就会带来一波风口，释放一波红利，一直到达渠道重塑完成，技术普及。现在所谓的很多大厂就是在一次次技术风口起来的时候杀入红海，抢得一席之地，寻找到可行的商业模式，构建出自己的护城河，等到红利退去的时候也能立于不败。</p><h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>所以，不管我们是要创业也好，还是要开拓新的业务模块也好，我们都要回归到本质上：</p><ul><li>我们的业务模式是建立在怎样的连接上？</li><li>我们对技术的运用是否会提升连接的效率？</li><li>我们是否可以有稳定的商业模式（交易）？</li></ul><p>这三个问题回答了，才能让我们成功的几率更高。结合今年兴起的AI浪潮，如果你也想用AI来搞点事情，不妨结合这三点来思考一下。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;每一次商业的浪潮，背后或多或少都有技术在推波助澜，那么他们之间到底有什么关系呢？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="增长" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E5%A2%9E%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>社会心理学杂评</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/10/22/sp-summary/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/10/22/sp-summary/</id>
    <published>2023-10-22T04:00:28.000Z</published>
    <updated>2023-10-22T05:00:02.851Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《社会心理学》这个书是国庆节看的，最近一直比较忙，没时间来总结一下。今天简单聊两句</p><span id="more"></span><h2 id="什么是心理学"><a href="#什么是心理学" class="headerlink" title="什么是心理学"></a>什么是心理学</h2><p>心理学其实是研究范围挺广的一门学问，毕竟人是一个很复杂的动物嘛。</p><p>而人的内心活动更是瞬息万变，<code>佛说，人在一刹那就有八万四千个念头。</code>从这里也可以推断出，其实心理学只能研究人的思考模式，以及小部分的共性。要想彻底搞清楚一个人的内心活动，还是非常困难的。</p><p>那么，人每天悄悄的在心里琢磨什么呢？在<code>做解释</code>，自己给自己解释，解释正在发生的一切，包括观察到的身边的一切人和事。</p><p>毕竟人也是一种动物，动物首先要干的就是保命，确认自己是<code>安全的</code>。人也不例外。所以人也时时刻刻在观察，在分析，看看我现在所处的环境是不是安全的。</p><p>那么什么叫安全的呢？通常来说，<code>熟悉的环境就是安全的。</code>如果身边发生的所有事情都是在自己的<code>可理解的范围</code>，那么就是熟悉的，也是安全的。所以，人的心里活动通常就是做解释，看看正在发生的是不是自己可理解的。如果遇到了一些新情况，那么就调动自己的知识和经验来做进一步归因和解释。</p><h2 id="归因的特点"><a href="#归因的特点" class="headerlink" title="归因的特点"></a>归因的特点</h2><p>提到了归因，那么只要上过中学政治课的都知道，一件事的发生通常都是<code>内因</code>和<code>外因</code>共同促成的结果。而我们人体所有的观察器官都是向外的，都是用来观察外部的。所以，造成了我们归因上的一个特点：<code>严于待人宽以律己</code>。</p><p>就是说，我们会把他人的行为更多的归纳为<code>内因</code>，也就是他人内在的特质和态度，而很少考虑环境的影响限制。反过来，我们会把自己的行为更多的归纳为<code>外因</code>，也就是需要做出反应的情境上。</p><p>举个例子，如果自己撒了一个谎，那通常我们会解释道：那个情况下，我说的这个谎话是为他好，不得不说的。</p><p>同样的，如果我们知道对方撒了一个谎，我们通常会解释道：这个人就这样，满嘴跑火车，以后离他远一点。</p><p>从这个归因特点，我们可以很容易的了解到一个结论：<strong>我们对自己和别人得到的结论往往是不正确的。</strong> 对自己很容易高估，而对别人很容易产生偏见。</p><h2 id="结论"><a href="#结论" class="headerlink" title="结论"></a>结论</h2><p>所以，心理学基本是围绕着人在各种情境下做归因而展开的，在这里我就不展开了。</p><p>那么，我们了解到了人的这个特性后，怎么办？</p><p>我只能说，这是人的天性，要违反是不太可能的，只能尽量避免。在旧文 <a href="/2022/12/05/cognition-how-brain-works/" title="大脑的工作模式">大脑的工作模式</a> 中，我曾经说过一句话：<code>你的认知能力的高低，也就取决于你的大脑已经训练出来的模型是什么样子，是不是最接近于外部世界真实的样子。</code> 而我们每天喂给大脑的素材，就来源于你每次归因后的结论。</p><p>所以，如果喂给大脑的素材错误的多，那么你对这个世界的认知就越偏。随着年级越长，大脑的模型越趋于牢固，那么要改变就非常困难了。心理医生应该通常不给老年人看心里疾病吧？理论上应该是很难治好的……</p><p>那么，这里提两点可以做的：</p><ul><li>换位思考：多站在别人的立场看问题，这样能够体会到对方所处的环境。</li><li>批判性思维：不要轻易相信任何结论，包括自己得出的结论，多做分析，实践，思考。当然，过犹不及，不要变成杠精了。</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;《社会心理学》这个书是国庆节看的，最近一直比较忙，没时间来总结一下。今天简单聊两句&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="社会心理学" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="认知" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>社会心理学——社会关系</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/10/10/sp-social-relationship/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/10/10/sp-social-relationship/</id>
    <published>2023-10-10T08:00:28.000Z</published>
    <updated>2023-10-08T09:00:10.959Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>第三篇：社会关系</p><span id="more"></span><h2 id="第九章，偏见：不喜欢他人。"><a href="#第九章，偏见：不喜欢他人。" class="headerlink" title="第九章，偏见：不喜欢他人。"></a>第九章，偏见：不喜欢他人。</h2><img src="/images/sp-9.png" class=""><h2 id="第十章，攻击：伤害他人。"><a href="#第十章，攻击：伤害他人。" class="headerlink" title="第十章，攻击：伤害他人。"></a>第十章，攻击：伤害他人。</h2><img src="/images/sp-10.png" class=""><h2 id="第十一章，吸引与亲密：喜欢他人与爱他人。"><a href="#第十一章，吸引与亲密：喜欢他人与爱他人。" class="headerlink" title="第十一章，吸引与亲密：喜欢他人与爱他人。"></a>第十一章，吸引与亲密：喜欢他人与爱他人。</h2><img src="/images/sp-11.png" class=""><h2 id="第十二章，利他，帮助他人。"><a href="#第十二章，利他，帮助他人。" class="headerlink" title="第十二章，利他，帮助他人。"></a>第十二章，利他，帮助他人。</h2><img src="/images/sp-12.png" class=""><h2 id="第十三章，冲突与和解。"><a href="#第十三章，冲突与和解。" class="headerlink" title="第十三章，冲突与和解。"></a>第十三章，冲突与和解。</h2><img src="/images/sp-13.png" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;第三篇：社会关系&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="社会心理学" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="认知" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>社会心理学——社会影响</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/10/09/sp-social-influence/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/10/09/sp-social-influence/</id>
    <published>2023-10-09T08:00:28.000Z</published>
    <updated>2023-10-08T08:36:32.324Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>第二篇：社会影响</p><span id="more"></span><h2 id="第五章，基因、文化和性别。"><a href="#第五章，基因、文化和性别。" class="headerlink" title="第五章，基因、文化和性别。"></a>第五章，基因、文化和性别。</h2><img src="/images/sp-5.png" class=""><h2 id="第六章，从众。"><a href="#第六章，从众。" class="headerlink" title="第六章，从众。"></a>第六章，从众。</h2><img src="/images/sp-6.png" class=""><h2 id="第七章，说服。"><a href="#第七章，说服。" class="headerlink" title="第七章，说服。"></a>第七章，说服。</h2><img src="/images/sp-7.png" class=""><h2 id="第八章，群体影响。"><a href="#第八章，群体影响。" class="headerlink" title="第八章，群体影响。"></a>第八章，群体影响。</h2><img src="/images/sp-8.png" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;第二篇：社会影响&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="社会心理学" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="认知" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>社会心理学——社会思维</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/10/08/sp-social-thoughts/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/10/08/sp-social-thoughts/</id>
    <published>2023-10-08T08:00:28.000Z</published>
    <updated>2023-10-08T08:06:30.082Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>第一篇：社会思维</p><span id="more"></span><h2 id="第二章，社会中的自我。"><a href="#第二章，社会中的自我。" class="headerlink" title="第二章，社会中的自我。"></a>第二章，社会中的自我。</h2><img src="/images/sp-2.png" class=""><h2 id="第三章，社会信念与判断。"><a href="#第三章，社会信念与判断。" class="headerlink" title="第三章，社会信念与判断。"></a>第三章，社会信念与判断。</h2><img src="/images/sp-3.png" class=""><h2 id="第四章，行为和态度。"><a href="#第四章，行为和态度。" class="headerlink" title="第四章，行为和态度。"></a>第四章，行为和态度。</h2><img src="/images/sp-4.png" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;第一篇：社会思维&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="社会心理学" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="认知" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>社会心理学——导论</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/10/07/sp-intro/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/10/07/sp-intro/</id>
    <published>2023-10-07T08:00:28.000Z</published>
    <updated>2023-10-08T08:15:30.848Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近抽空浏览了一下《社会心理学》，随手记一点笔记。</p><span id="more"></span><p>第一部分，导论。</p><img src="/images/sp-1.png" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近抽空浏览了一下《社会心理学》，随手记一点笔记。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="社会心理学" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="认知" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>纯银谈管理经验</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/09/28/team-management-chunyin/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/09/28/team-management-chunyin/</id>
    <published>2023-09-28T00:33:24.000Z</published>
    <updated>2023-09-28T01:15:08.909Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看到最近<code>纯银</code>写的他的管理经验，觉得总结的挺好的，分享大家看看。</p><span id="more"></span><hr><p>7月，在顾问的公司跟产品leader讲管理经验，讲着讲着，想起来我合作过的两个同事，他们在管理上的失败经验。</p><p>两个同事都是极其优秀的业务单兵，个人效率和质量无可挑剔。</p><p>同事A，一直单挑业务大梁,后来萌生退意，找了一个天赋不错的一两年经验的新人，盯着他做了一两个月，就把手头上的事情分批交过去。这显然超出了新人的负载能力，一时间鸡飞狗跳，直到这一次创业挂掉为止。</p><p>同事B，打算从单挑业务大梁转移到管理角色上，招了4个人各司其职，结果1+4&lt;5，研发效率大约相当于1.8个同事B。看起来新人都很忙，经常加班，但每个人其实只负责一小块领地，bug层出不穷，效率也老牛推车。我很确定B一两周能完成的事儿，新人(来了半年之后)一个月都做不完。</p><p>看上去，A和B都希望复制自己的几个分身，但未能如愿。</p><p>“复制自己的几个分身”也是管理上的大忌，而我的团队管理逻辑是是，把做产品分成五个步骤。</p><ol><li>确定正确的目标</li><li>在目标之下，从庞杂的信息里梳理出清晰的逻辑线</li><li>在逻辑线之下，划分阶段性重点，再分解出来环环相扣的任务</li><li>完成任务</li><li>对任务复盘，修正环环相扣的路径，甚至修正逻辑线与目标，发起下一个距离目标的弹道更准确的任务</li></ol><p>如果管理对象是优秀的P7，那么我来做1-2，我和他一起做3-5，他独立完成4。</p><p>如果管理对象是优秀的P6，那么我来做1-2-3-5，他独立完成4。</p><p>如果管理对象是合格或者不那么合格的P6，或者任务难度过高，那么我除了做1-2-3-5之外，还会把复杂任务的难点打下来，再交给他完成4。</p><p>总之，分解步骤，根据对象和任务的情况，我来分担一部分(最难也是最重要的)职责，确保效率与质量，再把耗费大量时间，但难度在对方承受范围内的职责交出去。</p><p>这就是我教给产品leader的经验之谈。这个方法，几乎是我为自己定制的，鲜见有人使用。大多数主管总是希望招到自己的分身，独当一面，为自己分担压力。但以我所见，哪来这么多的“独当一面”，更多的情况是A级招B级，B级招C级，C级招D级，但全都要求下属独当一面，又当不住，效率和质量打着滚地跌落悬崖。</p><p>独当一面，本质上是管理者的偷懒行为，希望付出尽可能低的管理成本，仅仅是利用好奖惩规则就能做好管理职责。</p><p>而偷懒的结果是任务每向下传递一层，效率和质量就低一档；又或者管理者传递下去的原本是阶段性目标错误的任务，因为他对实现过程不深入不了解，便把实现不好甩锅给下属执行不力。</p><hr><p>其实这段总结里，最重要就是讲了两个方面：</p><ol><li>你得会做任务分解，也就是他说的5个步骤。任务分解的好坏直接决定了这个事情推进的效率。好的任务分解应该是：<code>逻辑清晰的、相互独立的</code>。</li><li>任务的安排，要因人而异。能力强的下属就多让他担当一些，能力弱的就多给予帮助。但是，<code>目标和任务分解</code>需要自己来。</li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;看到最近&lt;code&gt;纯银&lt;/code&gt;写的他的管理经验，觉得总结的挺好的，分享大家看看。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="团队如何带" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%A6/"/>
    
    
    <category term="管理" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>思考的框架--笔记</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/09/18/cognition-thinking-concepts/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/09/18/cognition-thinking-concepts/</id>
    <published>2023-09-18T11:29:56.000Z</published>
    <updated>2023-09-18T11:40:38.573Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近读了一本《思考的框架》，内容通俗易懂，书里把一些非常高效的思考方式做了总结，如果能够熟练运用，确实能够帮助我们提升思维的效率，进而增加自己的认知能力。</p><span id="more"></span><p>其实老外挺喜欢用<code>模式</code>这个东西来对一个事情做抽象的，比如：编程模式、建筑模式等等，现在又搞一个思维模式。</p><p>当然，不可否认的是，模式确实是一个好东西，能够把<code>事物的特征做很好的抽象，同时告诉我们何时能够复用</code>。这样效率就提升了，成功率也就提升了。</p><p>但是，就像书里说的第一个模式——地图不等于疆域本身——一样，我们要理解，<code>但凡是对客观的抽象，就一定会有部分的失真</code>，所以，运用任何模式，任何前人的经验的时候，都要知道适用场景、客观约束。否则就很容易掉坑。</p><p>对于内容的总结，找到一个书友总结的思维导图，非常好，盗用一下。</p><img src="/images/thinking-concepts.jpg" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近读了一本《思考的框架》，内容通俗易懂，书里把一些非常高效的思考方式做了总结，如果能够熟练运用，确实能够帮助我们提升思维的效率，进而增加自己的认知能力。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="认知杂说" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%9D%82%E8%AF%B4/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>体验Midjourney局部重绘</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/09/07/ai-midjourney-region-md/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/09/07/ai-midjourney-region-md/</id>
    <published>2023-09-07T12:27:03.000Z</published>
    <updated>2023-09-07T12:38:31.119Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>据说Midjourney出了一个炸裂的功能：局部重绘。今天有空来体验一下。</p><span id="more"></span><p>先画一个图（最近对林肯比较有好感呀^_^）。</p><p>Promot：<br><code>a orange lincoln Nautilus, driving on a road in desert, midday, sunny, realistic photograph, global illumination, depth of view --s 500</code></p><p>选了一张比较满意的</p><img src="/images/mj_lincoln_Nautilus.png" class=""><p>好，接下来就体验局部重绘了。要先打开<code>Setting</code>中的<code>Remix Mode</code>。</p><p>点击图片下方的<code>Vary(Region)</code>，再弹出的编辑框中选中一片区域后，直接把promot删了重写。<br><code>a beautify girl with long yellow hair, looking at the car</code></p><img src="/images/mj_region.png" class=""><p>看看效果把，确实比较惊艳，关键在于重绘的部分竟然毫无违和感。</p><img src="/images/mj_girl_lincoln.png" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;据说Midjourney出了一个炸裂的功能：局部重绘。今天有空来体验一下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="AI" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/AI/"/>
    
    
    <category term="midjourney" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/midjourney/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>How to Do Great Work - 精简版</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/08/26/thinking-great-work/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/08/26/thinking-great-work/</id>
    <published>2023-08-26T00:06:05.000Z</published>
    <updated>2023-08-26T00:15:58.581Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>七月，《黑客与画家》的作者 Paul Graham 发布了一篇博客，<a href="http://paulgraham.com/greatwork.html">如何成就卓越</a>。据说他这篇文章，写了半年之久。</p><p>他用两万字解答一个问题，<code>不同领域，很多人做出了伟大的事业，我们是否能从中找到交集，找到有关工作、人生、世界的答案，指引自己做出优秀的工作？</code></p><p>下面是小盖同学整理的精简版，挺好的，转给大家看看。</p><span id="more"></span><p>1、怎样才能做出伟大的事业？凡是世俗评价成功的人都被问过这个问题，前有牛顿、爱迪生、爱因斯坦，现有比尔盖茨、乔布斯、马斯克、Altman，所有回答里必然出现同一个字眼，“努力”。这个答案给所有人错觉，只要努力你就能做成伟大的事，财富自由，翻身成为人上人。这是全社会的骗局。</p><p>2、对于这种大问题，Paul 的回答就像把大象装进冰箱总共分几步一样，他说，所有做出伟大的事业，都是同一个思路，只需四步：<code>一，选择一个领域；二，学习足够多的知识接触到领域最前沿；三，注意到最前沿有哪些缺口；四，探索有前途且有着力点的缺口。关键是，每一步都有隐藏陷阱。</code>那篇文章精彩的部分从这里开始。</p><p>3、选择领域，通用回答是找你喜欢且擅长的，这就难倒 80%的人了，“到底我喜欢且擅长干什么工作？”尤其是刚毕业的人，都会被这个问题困惑。我当年也问过自己这个问题。</p><p>4、不幸的是，后来我才发现，<code>我们在没有具体做一件事之前，很难想清楚自己是否喜欢且擅长这件事。</code>所以，正常的情况下，我们可能需要花几年的时间做某件事，才能知道自己有多喜欢它或者我们在这方面有多擅长。</p><p>5、<code>失望么，我们在信息非常不完整的情况下作出选择，这才是常态。</code>可以困惑，唯独注意，千万不要在原地打转太久，天天沉迷思索自己到底对什么事情感兴趣。这是陷阱。不迈出第一步，压根儿不可能想清楚这种问题。所以，如果你正深陷泥潭，不知道该自己适合做什么工作。那赶紧麻利行动起来。行动本身就是方法啊。</p><p>6、一定有人担心，我还没想清楚就行动，选错了怎么办？这个问题太常见了，总有用户在星球提问，列出 A B C D 几个职业选项，问我应该选哪个？似乎选了一个，就决定了很长一段时间的人生命运。<code>其实大部分时候，选择没那么重要。</code></p><p>7、我解释一下，不是说你的选择不重要，而是你在那个时间点的选择，相对你的全部人生来说，没那么重要。人生就像一列火车，启动时左转右转都很容易，都差不多，<code>只有自身的质量和动量成了规模，那时候的选择，无论是西飞还是东渡，才很重要。</code>真到那个时候，也不会问别人这个问题。</p><p>8、所以，行动，努力把手头的工作做到最好，积累规模，在做的过程中，你自然会找到自己感兴趣的事情。虽然这么说没有什么科学依据，但这是我看了很多自传之后得出的结论。我把这个过程理解为上天对做事之人的奖赏。同时，如果做一件事的时候，发现了另一件更令你兴奋的事，也不要害怕切换过去。工作是手段，人，才是目的。</p><p>9、注意，行动也有陷阱。<code>行动，不是只做老板下达的工作，记得要自己主动找事情做，而不是被动地等。要养成自己发起并推动项目的习惯。</code></p><p>10、这有点像稻盛和夫说的那样：公司里到处都存在着工作的“漩涡”。如果总是以别人为中心，而自己只是在外围跟着转的话，就体会不到工作的真正乐趣。自己必须成为“漩涡”的中心，积极地带动周围的人开展工作。自己想做的、主动推动的事，才是更让自己更兴奋的事情。你可以想一下，是不是这样。</p><p>11、<code>所以，再总结一下，“在让你兴奋的事情上努力工作，好事就会发生。”这就是做出卓越工作的秘诀，非常简单。</code>至于计划？Paul 的观点是，“对于大多数想要取得伟大成就的人来说，正确的策略是不要计划太多。在每个阶段，做任何看起来最有趣并为未来提供最好选择的事。”这是他的逻辑。</p><p>12、这个观点挺有意思的，我想应该能对正在思考职业规划，思考未来的你一些帮助吧。我们不需要有那么多计划，只要有一个大致原则就可以了，持续创造就够了。只要你在创造，就不愁没有好机会，没有好运气。</p><p>13、在职业发展上，我理解 Paul 的观点是，努力大于选择。虽然我们经常会说，选择大于努力。但没努力做点啥之前，不可能知道如何选择，这是真实世界的逻辑，也是让无数人困扰的原因。</p><p>14、有人辩解，我可以靠运气，就像早期进腾讯、阿里、拼多多的人一样，不也是靠运气押准了方向么。运气和努力这个问题，去年我们聊过很多，感兴趣的话，你可以看看。记得罗振宇讲的一句话，很精彩：“努力是你最终知道自己有没有运气的手段。啥意思，就是说<code>普通人得一辈子攀爬，往前爬，爬到最后，上帝站在那儿，然后你跪着求他说，把你兜里藏着的那个关于我命运的底牌掏给我看一眼，我才知道我这辈子有没有运气。”</code></p><p>15、刚进入一个新领域时，我们经常会有一些洁癖。比如做个短视频，写篇文章，不知道咋下手，只能参考别人的模式，但总有心魔作祟，这样参考别人的，是不是不太好？是不是没有原创性？一定不要有这样的想法。这只是形式，再或者说，那些不触犯法律边界的模仿，也是一条捷径——快速借鉴别人的经验。</p><p>16、很多人对复制或者参考有偏见，觉得就是抄袭，没有带来任何新价值。其实，复制本身并没有什么不好，创新不可能无中生有，一个新人，啥都不懂，只能以其他人的工作为土壤进行探索。而且想快速了解系统的运作机制，复制别人的工作，自己造个轮子，才是最快的。</p><p>17、我担心复制这个词有歧义。再解释下：<code>复制并不意味着没有创新，或者这里说的复制并不是简简单单地照猫画虎。创新是新想法的存在，而不是旧想法的不存在。</code>微信刚发布朋友圈的时候，很多人说这是抄袭。记得张小龙说，“很多人认为朋友圈是抄袭 Path 或 Instagram。他们看不到这是 IM 关系链上做 SNS 的风险极大之尝试，也看不到我们探索的自有风格的形态。他们是在用一句抄袭来掩饰自身平庸。”</p><p>18、所以，不要有洁癖。昨天写的 Notion，块编辑器也不是他原创的，瓦特也没有发明蒸汽机，只是改良了，让蒸汽机能真正大规模应用到工业生产上。对吧？</p><p>19、复制，一般只能复制旧事物，最前沿的东西是很难被复制的。所以，复制可以是优越性的体现，而不是屈服。最牛的复制思路是迁移，将一个领域的概念借用到另一个毫不相干的领域，还能完美解释。这就是“Good artists copy， great artists steal”的真意，翻译过来就是“能工摹形，巧匠窃意。”</p><p>20、新手有复制心魔，老手也有挫折心魔。<code>很多人最大的错误之一就是，但凡失败，从此一蹶不振，就像气球爆炸一样，把生活视作只有一次机会的有限游戏，要么成功，要么出局。</code></p><p>21、世界并不是这样运作的，就算是世俗眼中的天才创业者，也有无数次失败的战绩，比如王兴、张一鸣，在真正做成一家对世界影响极大的公司之前，折腾了很多家，还有黄峥，在拼多多之前，没啥人知道他还做过浏览器、电商代运营公司、游戏公司。</p><p>22、我一直把失败当作一种信号反馈机制。如果做一件事总是受挫，那放弃才是更理智的选择。就像红灯亮了，该停下来了一样。“<code>取得杰出成就是一种深度优先搜索，根节点是我们想成功的欲望。</code>”我们可以放弃，可以重新再试一次，但记得，不能放弃根节点，不能真佛系了呀。</p><p>23、一个人真想做成点什么，最需要的就是斗志。总把当受害者，总爱委屈，是典型弱者心态，会让人丧失斗志。而且在工作和生活中受挫，不一定是个坏现象，就像跑步的时候喘不过气，也不一定是个坏事情，只是说明我们跑得足够快。</p><p>24、大多数现代人没了战争、饥饿和各种生离死别、颠沛流离，但在海量信息和数据的互联网时代，新一代人也会遇到各种各样新问题。有工作的，没工作的，找工作的，结婚的，离婚的，找对象的，有孩子的没孩子的，有了孩子和孩子没法相处的，统统陷入了焦虑之中，甚至有了心理疾病。但一时的苦痛、迷茫和无助，就像那片一叶障目的叶子，容易让人忘记生活其实是一场无限游戏。</p><p>25、最近在 Apple TV 看《诊疗中》，有一段台词我很喜欢，“<code>没人可以毫发无伤地过一辈子，他们没经历过你的遭遇，但也只是现在而已，有些事终将会来，只是来得早还是来得晚...而你是要让哀痛淹没自己，还是要诚实地面对它，然后好起来？</code>”</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;七月，《黑客与画家》的作者 Paul Graham 发布了一篇博客，&lt;a href=&quot;http://paulgraham.com/greatwork.html&quot;&gt;如何成就卓越&lt;/a&gt;。据说他这篇文章，写了半年之久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他用两万字解答一个问题，&lt;code&gt;不同领域，很多人做出了伟大的事业，我们是否能从中找到交集，找到有关工作、人生、世界的答案，指引自己做出优秀的工作？&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面是小盖同学整理的精简版，挺好的，转给大家看看。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="成长" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何写Midjourney的Promot</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/08/04/ai-midjourney-promot/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/08/04/ai-midjourney-promot/</id>
    <published>2023-08-04T08:50:52.000Z</published>
    <updated>2023-08-04T09:08:53.792Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>要想用好Midjourney，Promot绝对是非常重要的，有一定的技巧在里面。今天我们就尝试一下。</p><span id="more"></span><h2 id="Promot"><a href="#Promot" class="headerlink" title="Promot"></a>Promot</h2><p>和ChatGPT不同，Midjourney没有上下文，所以需要一次说清楚你想画什么。</p><p>但是，不要用<code>复杂的长句子</code>来描述。</p><p>你可以把Promot想象成调用Midjourney API的参数。参数越多，越详细，那么就可能获得你期望的效果。</p><p>所以，Midjourney的Promot需要的是尽可能详细的一组<code>短词</code>作为入参。那么，这组短词应该如何来构成呢？如果你学过摄影，那么你应该很容易理解，其实就是从构图、颜色、光线等等方面来进行描述。如果非要公式化，可以参考下面这个：</p><p><code>摄影类型 - 主体 - 主体修饰 - 背景 - 光线模式 - 全局光照 - 全局反射 - 写实/科幻/卡通/幻想</code>。</p><p>不过，很不幸，Midjourney不接受中文，所以每个部分你都需要英文来描述。很多同学就取巧先用中文描述后，让ChatGPT去翻译为英文，不过其实效果也不大好。我找到了一个表格，希望有帮助吧</p><img src="/images/mj-promot-p1.jpg" class=""><img src="/images/mj-promot-p2.jpg" class=""><img src="/images/mj-promot-p3.jpg" class=""><h2 id="参数"><a href="#参数" class="headerlink" title="参数"></a>参数</h2><p>接下来看参数，其实常用的不多，如下：</p><ul><li><code>--niji</code>：这个参数可以让用户生成动漫和插画风格的图像，这个模型是Midjourney和Spellbrush合作开发的，对动漫、动漫风格和动漫美学有着更深入的了解。</li><li><code>--aspect</code>或<code>--ar</code>：这个参数可以让用户改变生成图像的宽高比，例如，<code>--aspect 16:9</code>可以获得16:9的纵横比。</li><li><code>--seed</code>：这个参数可以让用户设置随机种子，这可以帮助在几代图像之间保持更稳定/可重复性。也就是能够基于已经生成好的图片做微调，保持更好的一致性。</li><li><code>--no</code>：这个参数可以让用户给某些内容添加负面权重，让AI尝试移除或避免它们。例如，<code>--no plants</code>会尝试移除植物。</li><li><code>--c</code>：[0-100] Chaos，混乱程度，随机性。</li><li><code>--s</code>：[0-1000] Stylize，风格化越高艺术性越强。</li></ul><h2 id="示例"><a href="#示例" class="headerlink" title="示例"></a>示例</h2><p>来看看我画的一个示例，Promot如下</p><p><code>a full body shot of a 10yo little boy, cute, rectangle glasses, black shot hair, standing under big tree, looking to sky, add background of starry sky, nature noon light, realistic photograph, global illumination, depth of view, side-angle view</code></p><p>图片如下：</p><img src="/images/mj-sample-1.png" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;要想用好Midjourney，Promot绝对是非常重要的，有一定的技巧在里面。今天我们就尝试一下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="AI" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/AI/"/>
    
    
    <category term="midjourney" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/midjourney/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>初识 Midjourney</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/08/03/ai-midjourney-intro/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/08/03/ai-midjourney-intro/</id>
    <published>2023-08-03T13:14:44.000Z</published>
    <updated>2023-08-03T13:19:59.331Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>AIGC里面除了chatGPT一枝独秀外，其实Midjourney也不错，bing做的图实在惨不忍睹，还是花点钱搞个Midjourney玩玩吧。</p><span id="more"></span><p>注册就略过了。</p><p>其实这货重点就是promot比较重要，chatGPT还可以读懂你的上下文，而Midjourney就不行了。</p><p>先看看promot怎么写：</p><img src="/images/mj-promot.png" class=""><p>看看它画的金渐层如何：</p><img src="/images/cat-mj.png" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;AIGC里面除了chatGPT一枝独秀外，其实Midjourney也不错，bing做的图实在惨不忍睹，还是花点钱搞个Midjourney玩玩吧。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="AI" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/AI/"/>
    
    
    <category term="midjourney" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/midjourney/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何把握AI--Caoz</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/07/31/AI-how-to-use/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/07/31/AI-how-to-use/</id>
    <published>2023-07-31T12:30:31.000Z</published>
    <updated>2024-07-16T12:56:05.181Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为个体，我们如何把握好AI时代呢？</p><span id="more"></span><h2 id="3、如何高效使用AI"><a href="#3、如何高效使用AI" class="headerlink" title="3、如何高效使用AI"></a>3、如何高效使用AI</h2><h3 id="3-1-关于chatgpt对话"><a href="#3-1-关于chatgpt对话" class="headerlink" title="3.1 关于chatgpt对话"></a>3.1 关于chatgpt对话</h3><p>1、基础认知和逻辑胜过提问技巧</p><p>我知道很多人都在学习提问技巧，但提问技巧其实是个临时手段，在AI不能完整理解诉求的时候，提问技巧当然是非常有意义，有价值的。不过我想强调的是，你对诉求的基础认知，你对目标拆解的逻辑，其实是比提问技巧更重要的。</p><p>提问技巧可以在提问的过程中不断根据反馈修正，但是认知问题和逻辑问题，是会极大影响你使用AI的手段和效率。</p><p>以研发项目为例，你对诉求的正确认知才可以提出关键性的问题，寻求AI的辅助，否则你的提问技巧再好，可能都会忽略一些关键问题。此外，你自己对诉求有很清晰的认知判定，才能在AI的建议中快速过滤无效信息，干扰信息，快速判定不同信息的有效性和可用行，这才能让AI辅助的能力得到充分施展，如果你没有这种认知能力，你很容易被AI的答案误导。</p><p>而你能够正确的对诉求拆解，能够有架构思维，才能把复杂的问题拆分为一些具体的简单问题，让 AI给你合理的答复，AI很可能无法拆分复杂问题，或者它拆分的逻辑偏离你实际场景的诉求（当然这也基于你的描述质量）。</p><p>所以这里的关键点就是，你在使用AI的同时，不能说有了他，就不需要自我能力的提升和培养了。仍然需要加强自己的业务认知，加强自己的逻辑分析能力，才能更好的利用AI工具。</p><p>当然，这里有个好消息，就是你可以利用AI来提升基础认知和逻辑，不过这个好消息的前提是，你必须有逻辑的提出有价值的问题，然后基于AI来优化自己的认知能力，优化自己的逻辑能力，但我们知道，这个世界上可能大部分人在描述问题，表达诉求的时候，是缺乏逻辑的。</p><p>举例而言，你要描述一个诉求，你需要明确几点来描述，<code>第一，你的目标和初衷是什么；第二，关于这个目标和初衷的一些背景信息；第三，你在寻求这个目标的过程中，所遇到的困惑和阻力，也就是你的目标和诉求，也就是所需要的建议和方案。</code>那么基于以上来提问，相对来说，就更容易获得符合自己真实场景的答案，而大部分人描述诉求的时候，或者忽略了初衷和目标；或者忽略了背景信息。比如有人说，我应该去新加坡还是香港，你的目标和初衷是什么，你个人及家庭的背景因素又如何，愿意付出的成本如何（包括时间成本），没有这些信息，盲目找人给建议不是胡来么。</p><p>还是以上为例，有人又会铺垫过多无关的背景信息，啰里啰唆全不在重点，噪音信息提供太多，让人无法理解其真实意图，这也是经常遇到的糟糕提问的场景。</p><p>2、基于上下文的层进提问</p><p>Chatgpt 最大优势就是上下文的能力，基于这个能力，我们可以逐级提问，从浅入深的寻求建议和方案。</p><p>我们一直有个误区，认为对chatgpt提问要和对搜索引擎提问一样，需要精准而且严谨，其实由于新的语言模型上下文理解的存在，我们完全可以通过宽泛的问题起步，基于层进推进的方式，逐步获得更完美的结果，这是搜索时代所不具备的交流方式。以前有个笑话，一个老板让程序员搭建一个淘宝那样的平台，我们都会觉得这是不自量力的事情，但在AI时代，利用层进提问，类似的话题似乎出现了一些可行性。</p><p>就以上述的话题来举例</p><ul><li>问题1，请给出搭建类似淘宝这样的在线电商平台的产品架构，技术架构，运营组织架构。</li><li>AI会给出若干步骤和环节。</li><li>问题2，关于产品架构的第三部分，请给出更具体的技术方案建议。</li><li>AI给出若干方案选择和建议。</li><li>问题3，关于建议4，请给出可使用的第三方工具库和案例。</li><li>AI给出若干工具库和范例。</li><li>问题4，参照范例2，请给出示范代码。</li><li>问题5，请将示范代码中的查询效率做优化，并对录入内容做必要的的安全检查和容错设计。</li><li>。。。</li></ul><p>以上范例，就是<code>层进提问，从非常宽泛的架构开始，逐层到达最细致的代码和优化逻辑，而这样的过程可以延续非常多的层级</code>。</p><p>我发现，做技术方案调研，产品调研，运营建议的时候，这个方法都可以很好的提升个人的认知，弥补个人认知盲区，以及从大量宽泛的信息中，挖掘到真正可用的方案和建议。</p><p>3、自我纠错能力</p><p>AI给予的答案经常是有问题的，或者是不符合提问预期的，但好消息是，你可以不断的批评他，或者要求他修正和改进。</p><p>当然，很多时候，你让它改进后得到的依然是错误的，但如果是一些建议类信息，可能还是会让你有所发现，有所收获。</p><p>有朋友说，可以pua AI，不断的批评它，不断地否定它，来试图获得更好的答案，我不确定这是否是有个好策略，但是AI没有玻璃心，总是好的。</p><p>目前我的一个尝试的结论是，AI给出错误答案的时候，部分情况下可以通过否定给出正确答案，部分情况下多次否定也无法给出正确答案。这时候可能搜索引擎更靠谱一些。但是给不符合预期建议的时候，其实修订成功率会更高一些。不过你需要对提示词做一些调整，更好的描述自己的预期。</p><p>4、一些优化技巧</p><p>寻求案例支持</p><p>比如你想做一个符合什么需求的产品，或者有一个不错的主意希望AI给你一些建议，你就可以先问它这样的诉求，这样的目标，有什么成功案例，我发现这个是非常有意义的一种咨询，它会给出一些网上最成功的范例（虽然有一定的时效性问题），这时候你可以针对具体案例再提出更细致的问题，可以更好的认识自己诉求，以及防止很多自以为是的情况，很多人会认为自己有个足够新奇独特的点子，但其实可能网上已经有很成功的案例了。</p><p>那么<code>看到案例后，可以针对性的展开提问，比如我想要复制类似某某案例的产品，请给出合理的产品设计，技术规划。</code>这个真的是非常有效的一种工作方式。</p><p>比如你的老板给你一个任务，设计某个需求的产品，你用寻求范例，然后模仿范例规划的方式，可以极短的时间做出相对专业的整体产品规划或技术架构方案，当然可能中间有不少需要调整和优化的地方，但是从整体规划来说，可用性是非常高的，而且可以带来很多思路和线索。</p><p>我们做整体规划的时候，最大的障碍往往是担心自己考虑不周，规划有严重缺漏或者存在一些不合理的地方，其实一些核心理念和关键技术自己都是心里有数的。而通过寻求案例，结合案例给出规划的提问手段，就可以极大弥补这方面的担心，你可以继续坚持自己的核心理念和核心技术架构，但是可以利用案例中的整体规划来给自己查漏补缺，让自己能够对整体结构的完备性和通用性有更多的信心，当然，提问的过程中，可以通过多次让AI补充的方式，获得更加完整的内容，也可以基于实际诉求酌情删减，记住AI只是建议和咨询，你必须有自己的决策能力，所有的建议最终需要你的取舍能力，这一点依然是人类价值的所在。</p><p>投喂一些范例。你希望在某个领域创建一个新的品牌，有个很值得推荐的方法，你把这个领域最好的品牌都录入进去，告诉AI，你要做一个类似的领域内品牌，看看它给你多少建议，你不能指望所有建议都是好的，但是这里很可能会有一两条不错的建议。</p><p>企业命名，孩子命名，都可以用先投喂再提问的方式来寻求更符合你期望的结果。</p><p>Temperature, top-p,top-k参数</p><p>可能很少人访问过这个页面，<a href="https://platform.openai.com/playground%EF%BC%8C%E8%BF%99%E9%87%8C%E5%85%B6%E5%AE%9E%E6%9C%89%E8%AF%B8%E5%A4%9A%E6%8F%90%E9%97%AE%E7%9A%84%E5%8F%82%E6%95%B0%E5%AE%9A%E4%B9%89%E3%80%82">https://platform.openai.com/playground，这里其实有诸多提问的参数定义。</a></p><p>这是发挥AI想象力，增加AI词汇丰富度的参数，可能很多小伙伴都不知道这些参数，我也是通过王小雨的文章看到的。</p><p>利用以上三个参数，可以让AI生成的文字更具有渲染力，但也可能导致文字逻辑和用词出现一些散乱和错误。所以这也是需要不断测试，需要对生成的内容做一定的人工校验。</p><p>这些参数适合做文章生成和故事创作，具体使用可参见如下文章。<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwOTMzMzk0MQ==&mid=2247485195&idx=1&sn=ef880bb3a4b302a4d43025074773225d&chksm=c13d03d1f64a8ac708c78f027c0ce26d366b45956f0cdcffd2c9911b95c944b9b973173bddfd&token=1087620821&lang=zh_CN#rd">https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwOTMzMzk0MQ==&amp;mid=2247485195&amp;idx=1&amp;sn=ef880bb3a4b302a4d43025074773225d&amp;chksm=c13d03d1f64a8ac708c78f027c0ce26d366b45956f0cdcffd2c9911b95c944b9b973173bddfd&amp;token=1087620821&amp;lang=zh_CN#rd</a></p><p>5、反向获得问题</p><p>这也是非常有意义的一种提问技巧，就是你想要得到的答案是问题。这时候可能需要给ai提供一个人设，然后让它提出问题。</p><p>比如前面提到的说，假设你是某行业的产品面试官，请给出一些面试题目。假设你是什么角色，现在面对怎样的场景，你最关心的是哪些问题。</p><p>之后，你还可以自己回答问题，让AI来打分，或者直接通过AI来获得答案。</p><p>如果你希望通过某些专业考试，真的可以试试，比如真的有人用这个方式检验自己的雅思能力，结果还是比较准确的。</p><p>如果你希望对自己的职场竞争力做一个评估，可以让AI当作面试官给你出题，你认真作答，再让AI给你点评。</p><p>还有就是，一些创业者，需要招聘合伙人，但是对相关领域的问题不熟悉，缺乏相关领域专业判断能力，可以让AI出题，然后让AI点评对方的答案。不过这里可能存在一些不那么专业的判定，实话实说，这里最好还是有专业人士协助判断。</p><p>6、代码解释器，老板的神器</p><p>Chatgpt最新发布的代码解释器，其实我备课的时候还没有，这也让我不得不增补内容。</p><p>很多人会被这个名字所误导，以为这只是一个解读代码的工具，是的，这个确实能解读代码，但更酷的是，它对数据的理解和建议，是非常非常专业的。</p><p>为什么我叫它老板神器，把公司的收支数据，excel数据导出来喂给它，然后让它用各种方式，维度，目标来归纳整理做报表。把公司的运营数据扔进来，也是同理。就把各种excel数据表直接输出csv然后扔进来，直接给目标让它干活，甚至，你不知道目标还可以问它，让它给你建议，看看能从数据中得到什么结论。有哪些数据是值得分析的。</p><p>很可怕，很强大，对数据分析的从业者而言，如果你的老板玩的很熟练了，你们就要仔细考虑自己的职场该怎么办了。</p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/642445620">https://zhuanlan.zhihu.com/p/642445620</a> 这里发一个知乎的链接，可以看看这个新的功能有多强大，强烈建议每个人都亲身体验一下，而且尽可能复制一下链接中的可能性，然后挖掘一些新的玩法。代码解释器的出现甚至让我觉得自己的备课内容可能需要大幅度重构，它对从业者的冲击，很可能是非常剧烈的。</p><p>最后今天增补一条啊，就是最近也有测评，chatgpt4的专业能力大幅度下降，据说应该是微软为了节省成本减算力了，而另一方面，claude+ 2.0，llama2.0 都在最近发布，这个市场格局的变化也是非常快的，所以我也不肯定后续是不是chatgpt4能依然保持领先。</p><h3 id="3-2-关于midjourney"><a href="#3-2-关于midjourney" class="headerlink" title="3.2 关于midjourney"></a>3.2 关于midjourney</h3><p>AI设计肯定是最有价值的AI产业化领域之一，而midjourney是目前表现最出色的AI设计平台。</p><p>使用方法和prompt范例，网上有很多，随便搜索一下都有很多，我就不赘述了，毕竟我不够专业，但有些基本思路，还是很值得分享一下。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjA1Mjg2Ng==&mid=2649871399&idx=1&sn=de9c66bad2972b6683a1c15a64e0590c&chksm=f1074e4ac670c75ca49e65761bc00a5d3da953d67e2ffb7dba2260b475f20903061a85d22711&token=1087620821&lang=zh_CN#rd">https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjA1Mjg2Ng==&amp;mid=2649871399&amp;idx=1&amp;sn=de9c66bad2972b6683a1c15a64e0590c&amp;chksm=f1074e4ac670c75ca49e65761bc00a5d3da953d67e2ffb7dba2260b475f20903061a85d22711&amp;token=1087620821&amp;lang=zh_CN#rd</a></p><p>这篇文章非常值得分享（没有公开发布），说几个要点。</p><p>1、所有的提示词，均可理解为更加灵活的参数模式，具体看文章里的表格，不同的参数组合，测试不同参数的效果区别。</p><p>2、基于上传种子图片，利用适当的提示词参数生成角色换装图，角色场景图。这在游戏中是很常见的，未来甚至可以做到不同玩家基于自己的照片生成角色换装图和角色场景图，无缝接入游戏。</p><p>3、特定的提示词可以实现组图，套图的效果，文章中典型的游戏道具，需要风格一致的组图，这个是非常有效的一种生成方法。</p><p>其实在AI设计里，如果仅仅是海报设计，是自由发挥的设计，更容易通过发散性的提示词去寻找最优设计。</p><p>但如果是需要满足一定的业务场景诉求，比如游戏中，就需要风格一致性，角色一致性，场景视角切换的背景信息一致性，在这样的诉求下，需要限定AI的生成范围和生成逻辑，就需要一些特定的提词技巧，这里对种子图片的使用就很关键，此外，一些第三方插件可以角色剥离或者动作设计，但midjourney不是开源系统，所以第三方插件整合目前看上去好像还不是很支持，由于技术的提升太快，可能我的备课内容无法有效覆盖。</p><p>这些领域是值得深挖的，一般而言，如果能够达到文章中王哲那样的使用能力，设计成本至少节省一半以上，甚至3&#x2F;4以上。</p><p>坦白说，我不是此中高手，我只是指引方向，所需要的就是不断精进研习，不断自己测试打磨，不断把文章中提到的方法，思路，用自己的理解实现一遍，总结整理，用在自己所熟悉的领域中，并交付市场验证。</p><h3 id="3-3-关于stable-diffusion"><a href="#3-3-关于stable-diffusion" class="headerlink" title="3.3 关于stable diffusion"></a>3.3 关于stable diffusion</h3><p>Stable diffusion 是另一款强大的AI设计软件，和midjourney最大的不同是，这款软件是开源的，而且可以完全私有化安装和使用，并且能够使用大量的第三方开源模型，或者自我训练模型，这给企业带来了极大的灵活度。</p><p>所以目前也是最常用的AI设计工具之一，那么从搭建，使用，到各种场景的测试，王小雨的公众号是最有价值的，如果能完全按照其公众号的学习教程完整复制一遍，相信已经能熟练掌握达到非常高的境界。公众号名称，“Renee创业随笔”。</p><p>我开始备课的时候，stable diffusion在一些细节处理上，比如手型处理，和midjourney还是有差距的，但最近进步也是神速，可以说和midjourney已经相差无几，这样可用性也得到了极大的增强。</p><p>Stable diffusion提供了更多的参数选择，所以灵活性和垂直应用能力更强，但入手难度相对来说也更高。</p><p>那么说一些基本逻辑。</p><ul><li>第一，你要学会如何使用不同的训练模型，并且能理解不同模型的适用范围。</li><li>第二，你要了解如何训练自己的模型，并基于自己的模型生成所需要的图片。比如家居平台的统一风格设计图。</li><li>第三，你要知道如何利用已有的图片进行生成，部分替换，合成等操作，这些在很多具体场景，比如模特换装。</li><li>第四，你要学会使用civitai，利用这个平台寻找符合自己的训练模型，并不断尝试学习别人的训练技巧和提词技巧，这是很好的交流学习的社群。国内也有一个炼丹阁，也是类似的平台。</li><li>第五，你要学会结合第三方插件来更好的利用stable diffusion，这里特别强调的两个，一个是segmentanything，是抠图插件；另一个是DragGAN，是拖拽插件。</li></ul><p>那么多说一点，如果你真正熟练掌握了模型训练的技巧和提词技巧，你完全可以在civitai，或者炼丹阁发布自己的模型，并结交更多的同领域的专业人士，这有可能给你的带来意想不到的机会和可能。</p><p>仅仅stable diffusion使用，都足够一个十几节的系列课，但其实我并不擅长细节，建议去追寻renee创业笔记学习。</p><h3 id="3-4-关于hugging-face"><a href="#3-4-关于hugging-face" class="headerlink" title="3.4 关于hugging face"></a>3.4 关于hugging face</h3><p>Hugging face 可能知道的人不是很多，可以用一个简单比喻，hugging face是机器学习领域的github，上面有大量的第三方开源的预训练模型。目前上面的资源包括四大类，数据集，预训练模型，课程，以及文档。</p><p>如果想要学习机器学习，参照别人最先进的成果，hugging face是很好的学习平台和案例展示库。那么对于一些垂直领域有实际业务诉求的企业或从业者而言，可能也就有一定的探宝价值。但坦白说，我认为对普通人而言，可能很难从中挖掘到有价值的东西，这需要你的技术理解力，你的英文学习能力，需要对机器学习有相当的基础，才能在这个平台寻找到有价值的东西。</p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/535100411">https://zhuanlan.zhihu.com/p/535100411</a> 这篇文章是很好的科普，有兴趣的读者可以仔细阅读。</p><h3 id="3-5-关于Langchain"><a href="#3-5-关于Langchain" class="headerlink" title="3.5 关于Langchain"></a>3.5 关于Langchain</h3><p>Langchain是一个基于大语言模型的超强框架，可以用于拓展诸如chatgpt这样的语言模型使用边界的开源系统。这样作为个人开发者就可以基于langchain开发很多垂直领域，或者与特定应用结合的ai产品。一个简单的范例，langchain可以轻松搭建chatgpt与google的结合，这样所谓时效性的问题就可以有很好的解决。</p><p>下面是一个知乎上的中文文档 <a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/620529542">https://zhuanlan.zhihu.com/p/620529542</a></p><p>程序员朋友想要基于典型的AI平台搭建一些应用产品，可以认真的研究一下，并快速用于实践。</p><p>星球嘉宾 王小雨的公众号 renee创业随笔 中，有多篇langchain的学习笔记，自己去搜索即可，就不列所有具体连接了，如果不会搜索，对不起，这不是我认为现在需要教给你的技能。初学者可以按图索骥先复制实现，然后再思考还有什么其他可以做的事情来尝试。</p><h3 id="3-6-其他AI平台"><a href="#3-6-其他AI平台" class="headerlink" title="3.6 其他AI平台"></a>3.6 其他AI平台</h3><p>AI 时代工具太多，太驳杂。</p><p>网上最近我看到有人提到一个观点，和我之前强调的不谋而合，不要把阅读AI领域新闻当作学习AI，你知道100个工具没有意义，你用好其中两到三个，发挥最大效率，就是你最大的成就。</p><p>当然，适度了解还是有必要的，毕竟不同领域可能有垂直方向上更适合的产品。在各自的领域选择最合适的工具，依然是需要做一些功课和调查的。</p><p>那么企业办公而言，notion AI是非常好的选择，办公文件的编写，商务邮件的回复，协同办公任务定义，数据表整理，都是很好的帮手。当然这个产品也结合了chatgpt，并且针对办公场景，我相信做了一定的优化。目前几个业内顶级大佬都推荐了这个产品作为企业内部办公工具。如果不涉及机密产业，不涉及数据信息保密诉求，我认为这个产品是有推荐价值的。</p><p>但是也必须指出，毕竟该产品和chatgpt有绑定，云端部署，所以如果对企业内部信息涉密度要求较高，比如一些军工企业，和国家政府，金融领域业务来往密切的企业，不建议使用。</p><p>Adobe 的设计AI firefly和他们的设计软件有深度绑定，这样对于一些习惯于Adobe体系的设计师来说，学习成本和迁移成本是最低的，可以在日常工作中轻松引用，这也是值得推荐的一个选择。有朋友说他们创业团队的设计师习惯adobe工具，非常排斥AI，我说没问题的，他能把firefly用起来，用的非常好，也是有价值的。</p><p>Meta 的 AI组件，segment-anything，对于很多场景来说应用价值巨大，那么现在这个插件也可以整合到 stable diffsion上，这样的组合威力，如果熟练使用，在诸如电商，游戏等诸多领域都有非常巨大的应用空间。前面也提到了，包括最新的dragGAN，也是很有意义的。</p><p>当然，Meta的LLAMA开源大语言模型平台，在很多学术领域也有广泛的应用，基于此发布的垂直训练模型也非常丰富，对于特定领域从业者而言也是非常值得探索的。</p><p>此外，quroa社区推出的poe.com 是一个整合的使用平台，在上提供了一些目前口碑最好，最流行的大语言模型，也是一个不错的资源平台，可以用于学习和比较不同产品的使用效果。</p><p>最后，祭出一张大图如下，这个算比较全的流行AI产品的整理了，很抱歉，这张图并没有包括国内的诸多AI产品。而且随着时间推进，现实会有非常巨大的变化和调整，确实，新产品新模型出来的太快太频繁了。</p><img src="/images/AIGC-3.png" class=""><h2 id="4、AI时代的人才价值如何定义"><a href="#4、AI时代的人才价值如何定义" class="headerlink" title="4、AI时代的人才价值如何定义"></a>4、AI时代的人才价值如何定义</h2><h3 id="4-1-通识能力"><a href="#4-1-通识能力" class="headerlink" title="4.1 通识能力"></a>4.1 通识能力</h3><p>AI可以放大个体能力边界，让一个个体掌握团队的力量，我看到案例，一个产品经理用很短的时间做出完整的产品原型。包括可交互代码的那种完整原型。那么这时候，要求这个产品经理有基本的前端交互设计能力，有基本的编码理解力，有基本的架构能力，当然，还必须有很好的产品理解力。</p><p>个体的价值差距，不再体现在具体细节的熟练度和精深度上。（个别领域精深度依然关键，但仅仅针对顶尖人才，对大部分职场从业者，这部分能力AI足够替代），而是体现在个人的适配性和效率产出上，具有通识能力，可以更好的利用AI实现广泛的适配性，实现超级个体的力量。</p><p>其实以前的福利课，多次提到增加横向的知识面和适配性，但说实话，我也没想到AI时代的来临这么快，而AI时代，对这个能力的价值放大，比之以往，更加显著。</p><p>我们也知道现在职场流行一个词，降本增效，一个能够兼任多个岗位的通识性人才在职场更具有广泛的适用性，而创业者，具备通识性也将是极大的优势，此外，从企业运营效率而言，沟通成本一直是制约团队产出效率的一个重要因素，通识能力也是极大降低沟通成本的一种重要基础能力。所以就如以往说的，做产品和运营的学一点技术基础；做技术研发的去理解一下业务和运营逻辑，横向拓展自己的认知边界，一定是有价值的。</p><h3 id="4-2-思维发散性和想象力"><a href="#4-2-思维发散性和想象力" class="headerlink" title="4.2 思维发散性和想象力"></a>4.2 思维发散性和想象力</h3><p>很多人知道AI强大，却不知道该如何提问，或者不知道可以用来干什么，甚至在遇到明确问题的时候，也很难追问到更完整和有价值的答案。</p><p>提问的能力再次被放大，搜索引擎时代，我们就强调过提问的能力，而AI时代，这个能力的价值再次被放大。</p><p>在很多成功案例里，包括前面提到的一些提问技巧，一个关键点就是，你的思维必须是具有发散性的，具有开放性的。你可以问出更宽泛的问题，然后再逐步细化；你也可以天马行空的问出一些开放性问题，然后对答案做出甄别和判断，寻求对你有价值的建议。</p><p>我觉得不少人，会有一个误区，认为提问必须提出高质量，专业的问题。对搜索引擎来说，是这样的，问的足够精确，足够专业，才能获得足够完美的答案。但是搜索引擎是不具备上下文的能力的，而AI是可以完成层进提问，这是一个核心区别，在这样一个核心区别的基础上，其实可以多试试发散性提问，宽泛性提问，然后基于答案再进入深层次提问，逐步推进，这其实是更好的获得知识，建议的方式。</p><p>所以前面也说过，一个熟练程序员可能喜欢用注释的方式去利用AI写代码，但是如果你使用发散方式提问，可能会获得更多的灵活技术建议，而不是代码本身。</p><p>这其实又回到我旧文说过的话题，要做出题家，不要沉迷于当做题家，当做题家，你做不过AI的，哪怕现在你很强，未来也不是它的对手；当出题家，AI是你的帮手，你指挥它帮你干活。</p><h3 id="4-3-强行动力"><a href="#4-3-强行动力" class="headerlink" title="4.3 强行动力"></a>4.3 强行动力</h3><p>如果有人说，AI没什么了不起的，大家该干嘛干嘛，你该怎么回答？</p><p>对对对，你说的一点都对。</p><p>千万不要试图说服对方，千万不要试图教育对方，这是你的时间窗口，抓住时间和机会大踏步跨越，让对方原地踏步。</p><p>学习的目的是实践，实践是最好的学习，使用起来，高频度的使用起来，针对日常工作，针对一些曾经认为难以实现的设想，立即行动起来。</p><p>尝试写一些文案；尝试编写一个可执行的小程序，小游戏；尝试学习一些领域知识；尝试优化自己的面试能力；尝试给孩子提供一些更有意义的辅导，尝试为自己的企业，产品或者社团生成一张炫酷的海报，等等等等。</p><p>在行动的基础上，再去不断优化，调整。一切都必须与真实实践对接，我们学习AI的目的，不是为了考试，不是为了拿证，不是为了应付面试，而是解决真实场景中的真实问题。</p><p>当然，我知道，在现在中国互联网环境下有若干障碍，但这个希望读者自己克服，毕竟，限于法律法规，我不敢以身试险，这不是技术问题，也不是成本问题，这就是个法律问题。</p><h3 id="4-4-基础逻辑与决策能力"><a href="#4-4-基础逻辑与决策能力" class="headerlink" title="4.4 基础逻辑与决策能力"></a>4.4 基础逻辑与决策能力</h3><p>首先，AI可以给出很多建议，方案，和策略。包括产品设计方案，技术架构方案，运营方案等，当然，这些方案可能是宽泛的，但是基于层进式提问，可以获得更多明细的建议，那么问题来了，这些建议并不都是可取的，所谓的投入产出回报，所谓的性价比，所谓的你的核心诉求和价值锚点，需要你自己斟酌，自己判定，所以，你需要做出关键选择，哪些为你所用，哪些则不是你应该去追求的。</p><p>俞军老师讲的，好的产品经理应该善于做减法，在AI 时代，这个原则依然适用。</p><p>其次，AI会告诉你各种可能，各种可行性，但是其中不同可能的概率，以及背后的博弈逻辑，需要你自己甄别，自己测算。盲目的相信AI也许会带来非常严重的糟糕后果，这时候，我希望你明白，不是AI本身的问题，而是你判断上的问题。前段时间有个新闻，美国一个律师用了AI提供的判例进行辩护，没想到 AI给出的判例是它自己编出来的，所以这个律师丢掉了工作和信用。</p><p>我们之前提过的，用概率的方式来规划人生，用博弈的理论思考策略和决策，在AI时代，也是依然适用的。</p><p>所以，基础逻辑，关键判断能力，决策能力，依然是AI时代最核心的能力诉求。</p><h2 id="5、如何有效的学习AI"><a href="#5、如何有效的学习AI" class="headerlink" title="5、如何有效的学习AI"></a>5、如何有效的学习AI</h2><p>1、首先，你要确保自己能使用最好的 AI产品。涉及科学上网和海外账户的话题因为敏感原因，很抱歉这里无法给出解决方案。实际上我们AIGC星球提供了一个可以使用的跨接方案，针对星球用户是免费提供的，但据我所知，这个使用的人并不多。因为这个跨接方案的API是我付费支持的。</p><p>当然，如果你是涉密机构或敏感部门，不建议在办公场所使用，以免涉及法律问题。但我建议你在家也要尽量多尝试使用和学习。</p><p>2、善于互联网资源学习，比如通过搜索引擎搜索有关资料，特别是要使用google ,其实现在很多非常好的学习AI的资源网站，通过一些搜索关键词是可以轻松查阅的。那么这里强调的是，尽量让自己具有英文阅读能力，可以获得第一手的资料。</p><p>国内一些非常优质的学习自媒体资源，可以参见我们AI星球的嘉宾分享，前面也有提及。</p><img src="/images/AIGC-4.png" class=""><p>3、reddit 里的优质讨论社区</p><p>这张图是我看到网上有人整理的，reddit社区里的相关讨论组，应该有不少非常优秀的讨论内容值得学习，当然，良莠不分，也会存在较多噪音，需要自己甄别。</p><p>一些优秀的社群，社区值得深度参与，但也要主意可能信息过剩，噪音过多，要有自己的主见和筛选能力，否则可能淹没在大量信息中，这就得不偿失了。</p><p>这里多说一点我的社群运营理念，我不认为社群的信息越丰富越好，用户参与越积极越好，因为质量参次，其实反而耽误更多人的时间，所以我对星球的运营，向来是侧重于删帖。</p><p>4、真实场景下的实战训练</p><p>学习不只是浏览，阅读和分析别人的案例，而是必须结合实战，实战必须符合真实场景，比如，你用AI做一张很酷的图片，这当然也不错，但脱离了业务场景，你基于自己所营销的产品做出了一张很酷的图片，这就是真实业务场景；你基于自己公司的游戏，生成了一组很酷的动作套图，或者存在特定角色的背景套图，这也是真实业务场景，这种才是有效训练。</p><p>比如学习AI编程，你要完成一个基本任务，比如写一个可以上线运营的小工具，小游戏，然后逐步优化它。比如你有一个学习算法的任务，你利用AI 成功学会十个中等难度以上的leetcode算法题，并且能在脱离AI后自己重写出来。</p><p>比如你学习英文，利用AI为老师，成功写出一篇可以获得雅思7分的英语作文来。</p><p>明确的场景，清晰的目标诉求，然后基于任务挑战的方式去利用AI实现，当然过程可能不是那么容易，甚至会有很多挫折，但这恰恰是你学习的过程。</p><p>必须认清一个事实，虽然我们的目标是提升效率，但学习的过程中，效率可能会有所损失，比如一个技术问题，你完全可以基于已有的手段去分析和解决，但你试图用AI辅助，反而浪费了时间，但这个过程可能是值得的，当你熟练使用后，最终会有很大的效率提升。</p><p>学习的过程记得不要求全责备，不要苛求AI是完美的，是稳定的，是完全可信的，你需要它的协助，但你永远记住自己的判断和决策依然是最关键的。</p><p>真实场景的实战训练，才会让自己更有信心利用AI，更好的解决真实问题，而不仅仅是一种技能炫耀或者桌上谈资。</p><p>5、分享出你学习的过程。</p><p>分享你学习的过程本身就是很重要的归纳整理，让你能更清楚的复盘得失，从而更清晰的认清AI在应用中的价值和缺陷。</p><p>此外，分享的过程也是你建立影响力，寻求价值认可的过程。</p><p>第三，分享也是接受反馈的过程，比如你到AI星球分享你学习的经历，可能会遇到有人告诉你，其实有更简单的方案，更好的方法，或者你在哪里可能做的不是很到位，等等，这都会反过来给你一个很好的指引，分享即学习，有价值的反馈往往是你进一步成长最关键的助力。</p><p>6，形成依赖和习惯。</p><p>相信我，当你真的开始不断使用AI来解决真实场景的问题，很快你就会形成一种依赖和习惯，不再需要别人催促，不再需要满足所谓特定的学习目标，你在工作和生活中，都会自主的不断使用和强化。就好比最开始习惯使用搜索引擎，习惯使用即时通讯。</p><p>实际上，我身边很多非常出色的创业者，企业家都已经依赖和习惯使用AI，解决工作中的诸多实际问题，这时候就完全没必要再去谈如何学习，如何成长了。已经成为他们日常工作、生活中的一部分。</p><p>我知道很多人还认为这是天方夜谭，但对于业内最优秀的一群人来说，这已经是他们的日常了。</p><p>那这里我也重申一下，本来是我要强调的内容。<code>一个新的技术方向，或者产品方向，是否具有革命性，要看他的用户使用后，是否会产生依赖性，而这个依赖性是否不可逆。</code></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;作为个体，我们如何把握好AI时代呢？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="AI" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/AI/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>对于AI的认识--Caoz</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/07/31/AI-what-is/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/07/31/AI-what-is/</id>
    <published>2023-07-31T12:07:31.000Z</published>
    <updated>2024-07-16T12:56:05.181Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>AI时代已经来临，我们该如何认清AI的价值呢？</p><span id="more"></span><h2 id="1、认清AI价值"><a href="#1、认清AI价值" class="headerlink" title="1、认清AI价值"></a>1、认清AI价值</h2><img src="/images/AIGC-1.png" class=""><p>开局一张图，这张图介绍了目前主流AI平台的技术模型和应用领域，当然，太多技术名词，可能理解起来不容易，不过没关系，有需要的，从事技术相关工作的朋友可以作为一个学习的导图，但是在日常应用中，并不一定需要理解其中每段话的含义，大概知道不同领域存在不同技术模型的AI产品就可以了。</p><h3 id="1-1-AI就是生产力工具"><a href="#1-1-AI就是生产力工具" class="headerlink" title="1.1 AI就是生产力工具"></a>1.1 AI就是生产力工具</h3><p>我们不讲那些虚的，大词，我就强调一点，AI是生产力工具。</p><h4 id="首先，它是你工作和生活中的万能助理。"><a href="#首先，它是你工作和生活中的万能助理。" class="headerlink" title="首先，它是你工作和生活中的万能助理。"></a>首先，它是你工作和生活中的万能助理。</h4><p>无论是工作中的一些优化诉求，日常开发任务，设计任务，文案任务等等，还是生活中的一些技能诉求，比如孩子的手工作品，科学小实验，甚至家庭菜谱，AI都可以给予你足够的帮助。实际上随着版本更迭，不远的未来，AI会有更大的潜力，帮助你优化及打点生活和工作中的一切。</p><p>24*7,随时待命，任劳任怨。</p><p>很多时候，我们只是限于自身的想象力，没有释放出它巨大的能力。</p><p>一个优秀的程序员，拥有这样一个万能助理，工作效率可以提升3-5倍。一个优秀的设计师，也会有这样的效率提升。可以说，大部分白领工作，都能从中获得惊人的效率提升。</p><p>下面列举一些典型的利用AI的日常可能性</p><ol><li>协助制定旅游攻略</li><li>常识历史，文化知识的查询</li><li>简单且免费的个人法律咨询，医疗咨询（当然不取代专业服务）</li><li>翻译不同语言的内容</li><li>协助完成文档，回复文件</li><li>帮助孩子打造科学实验，制作手工作品</li><li>查询菜谱</li><li>美化修饰家人的照片</li><li>协助设计家庭装修风格，个人穿搭风格</li><li>可以协助辅导子女作业问题，检查错题并给出正确提示</li><li>利用最新的网络插件能力，可以查询一些实时天气，新闻等信息。</li><li>利用其他第三方插件可以订酒店，机票等服务。</li></ol><p>还有很多其他可能性，无法完全赘述。</p><h4 id="其次，它还是博学且耐心的万能教师。"><a href="#其次，它还是博学且耐心的万能教师。" class="headerlink" title="其次，它还是博学且耐心的万能教师。"></a>其次，它还是博学且耐心的万能教师。</h4><p>算法不会写，可以让他教你；雅思作文写不好，他可以给你修改建议；一些专业课程遇到困难，很多时候他也能给你正确的建议和参考答案。我们注意到chatgpt4.0已经通过了很多高难度的专业考试，其专业知识能力在很多领域都已经达到和超越了最顶级的Top 1%人类的水平。我们有理由相信随着技术迭代，他的优势会越发明显。</p><p>专业论文看不懂，他可以给你翻译，还能帮你用更通俗的语言重新阐述。而且随时可用，事无巨细，耐心又是好脾气。只要你不断问，他就会不断地给你提供答案。</p><p>现在我看到有人用它来训练雅思读写能力，并给出修改建议。</p><p>当然，我们也要明确，不要求全责备，目前AI还存在一些问题，不能保证所有的结果都是可信赖的，甚至在有些领域问题还比较大，但是我们也要相信技术的进步，实际上我备课的时候也在苦恼一个问题，有些我认为是AI的瓶颈，在准备备课的过程中，就已经出现了新的解决方案。所以从发展眼光来说，不要因为AI当前的一些不足去否定它，去忽视它。它的成长已经足够快，而且未来的想象空间也足够大。</p><h4 id="第三，它在工作和事业中可以发挥重大的作用"><a href="#第三，它在工作和事业中可以发挥重大的作用" class="headerlink" title="第三，它在工作和事业中可以发挥重大的作用"></a>第三，它在工作和事业中可以发挥重大的作用</h4><p>1 多语种翻译能力</p><p>比起传统翻译，AI的语种适应能力更强，对上下文的理解更加到位，可以基于上下文做出合理的判断和用语选择，这是传统翻译非常欠缺的。虽然对口语，俚语，AI仍然具有一定的理解障碍，但是对一般的公文写作，公文邮件回复，工作场景的文档翻译而言，其效果已经超出预期。</p><p>2 文档编写和优化</p><p>用户可以用口语和简单的关键词组合发布文档的诉求，而AI可以讲这些诉求快速整理为非常漂亮的公文文档，而且格式非常符合规范。无论是公司的规则指定，合作协议，客户应答，都可以给出相当水准的文案。当然，用户也需要不断学习如何更好地给AI提供合适的素材，有时候AI并不能充分理解用户的角色，理解用户文案中潜藏的动机。所以如果希望文案更加具有针对性和目的性，需要不断和AI进行多次交互调整，这需要一定的技巧。</p><p>Notion AI应该是在工作文档优化，工作流程设计上有特殊的优化策略。</p><p>3 AI编程</p><p>AI编程其实分两种含义，一种是利用AI完成我们日常的研发，或者利用AI学习日常的研发，就是你给出一个研发目的，让AI帮你输出代码，这里主要是说这部分，另一种是结合最新的AI模型进行编程，让我们的产品拥有AI的能力，有一个叫做langchain的产品，可以方便开发者获得这方面的能力，这部分会在后续章节中介绍。</p><p>利用AI编程已经不是罕见的事情，事实上越来越多的程序员开始乐此不彼。</p><p>这其中分两个非常典型的不同的场景。</p><p>场景1，基于注释的编程，程序员明确知道所需要使用的工具，调用方法，算法，以及程序输出逻辑，这种情况下，基于注释的编程工具可以让程序员快速完成那些繁琐的代码录入过程。这个是目前较多程序员常用的AI编程途径。</p><p>场景2，更宽泛的咨询，实际上利用chatgpt，可以让对程序了解不深，或者对所需要的算法，工具不十分熟悉的人，一样可以高效完成任务。这种情况下，编程可能是通过一些简单而泛泛的问答开始的，但过程中，基于代码的执行反馈和设计者的感知，会不断地通过交互调整，从而实现更好的效果。这让一些具有技术基础的产品经理可以更好的展示才能，实现产品的开发和发布。</p><p>但场景2的沟通难度会大于场景1，这里存在几个问题，其一就是过于宽泛的问题可能导致AI给出的结果不是用户真正所期望的。其二是AI在推荐技术方案和第三方工具的时候容易出现认知混淆，这个问题目前看还是比较严重的，需要需求方有独立的验证能力和调整能力，不能轻信AI的结果。</p><p>同时，AI也是学习编程的好帮手，特别是针对具体代码的解读，针对具体算法的实现，AI可以提供24*7无休的技术咨询和答疑。但技术人员应该抱有一个开放的心态。很多程序员的习惯性思维是，我已经很清楚如何设计系统了，只是具体细节可以交给AI。那么所谓开放的心态，就是在设计，架构，以及更宽泛的问题上，可以向AI提问，可以咨询AI的建议，然后再针对自己的设计思想查漏补缺，坦白说AI的建议很多未必合理，但是作为查漏补缺，拓展思路，还是很有益处的，可能你本来有一个很庞大复杂的设计，咨询过后发现，AI直接告诉你，某个第三方工具简单调用就可以满足你的需求。</p><p>在我备课最后的时间里，open ai 又推出了代码解释器这样的妖孽产品，你看，我就觉得这次备课特别艰难，因为新东西层出不穷，不断打破旧有的认知。这个东西厉害在于，对小白用户过于友好，而且不仅仅解释代码，更是对数据解读有非常丰富的建议和方案，你喂给它一堆表单数据，它会给你很多值得分析的建议和方案，你可以让它对数据萃取，数据报告提任何要求，以后真的人人都可以当数据分析师了。那么如果还有不了解的读者，请搜索一下 open ai 代码解释器，建议使用谷歌搜索。</p><p>任何一个新产品，新工具的展开解读都可能占用大量的篇幅，所以我这里其实只是提供一些总纲，更多具体的内容希望你们自己能主动去挖掘，去深入了解。我还要重申一下，这不是实操课程，我的实力和精力也无法提供实操课程，所以更多的学习需要你们自主，主动的进行，而不是通过我的课程。</p><p>4 AI设计与绘图</p><p>midjourney拥有更强大的绘图能力，而stable diffusion可以私有化部署，训练私有化模型，也是很多垂直领域的首选，此外adobe公司的AI设计产品可以完美整合自己的所有其他产品，也有其优势所在。</p><p>和chatgpt 一枝独秀不同，在AI设计领域，多家并起，各有千秋，企业完全可以基于自己的诉求选择合适的产品。而且一些专门独特能力的第三方工具也可以和以上设计平台整合，比如专门用于抠图的segment anywhere，专门用于角色动作拖拽的DragGAN，在典型场景下都具有非常重要的意义。</p><p>AI设计不仅仅是设计所谓的宣传图，产品logo，也包括角色套图，道具套图，场景套图，套图设计需要更多的技巧。这里有一个关键认知需要说明，AI设计落地并不是设计出逼真的图片就够了，更重要的一个特点是可控性，你可以基于特定的场景，特定的角色，特定的动作以及特定的连续性，一致性设计图片，只有实现超强的可控性，才是可以用于真实落地的业务中，这也是这么多年来最大的技术突破，所以前面提到的一些抠图AI工具，一些拖拽AI工具，都是可控性的重要体现。</p><p>之前我备课的时候还准备强调，关于文字整合是AI制图很严重的缺陷，但现在这个问题似乎已经看到了曙光，技术的进步太快，以至于可能会超过我们学习和理解的速度。</p><p>目前一些市场巨大的典型设计场景如下</p><ul><li>产品和服务的LOGO设计，宣传海报设计。</li><li>游戏中的角色动作套图和道具套图。这需要prompts技巧，有些也需要训练本地模型，后续课程会做一些介绍。</li><li>电商中的模特服装图，比起传统昂贵的模特费用，可以用AI节省大量的成本。</li><li>装修行业的效果图，设计图。需要做本地的训练模型。</li><li>玩具，礼品，品牌周边的产品设计图，有些案例相当惊艳。</li><li>广告投放素材设计，这也是超级巨大的市场空间。</li></ul><p>但这里必须强调，AI虽然有很好的设计能力，人的想象力依然是最关键的，AI只是去替你实现你的想象力，一个缺乏想象力的设计者，恐怕很难用AI做出让人惊艳的设计图。</p><p>5 信息采集，反馈和自动化处理</p><p>AI可以编写爬虫代码，还有 autogpt加上浏览器插件，简单配置就可以实现自动的信息采集，整理和格式处理，甚至是情报分析。</p><p>利用AI快速打造一些诸如市场数据的跟踪，竞品分析，对于个人创业者，中小企业而言，都是很有意义和价值的事情。</p><p>同时，AI可以训练个人的历史文章和言论，或者通过特定信息做训练集，实现自动回复，自动应答的能力，诸如AI客服，AI咨询，AI自动响应，经过专门的训练，都是有较大机会的。</p><p>前几天王小雨在线下大会分享了很多个金融投资领域的AI工具，可以快速分析某个公司，某只股票的市场表现并进行市场预测，其实也是基于如上的原理，通过网上的数据采集和深度学习的一些技术进行评定，其实我备课的时候都没有听说过这些案例，这虽然暴露了我信息采集的匮乏，但也反证了我的推理逻辑是没有问题的。</p><p>6 题目设计与解答</p><p>你可以要求AI 站在不同角色，提出问题，比如，扮演面试官，或者某个领域的考官，让它给你提问，你来回答，然后AI对你的答案给予测评，或者告诉你合理的答案是什么。对hr招聘来说，这是很好的一种应用形态。</p><p>现在我看到越来越多人开始分享，让AI做角色扮演，提出问题的案例，很多都可以起到拓展思路，以及加深行业理解的价值。比如你是个求职者，你可以让AI先扮演某个领域的资深面试官，然后考核一下自己的准备工作，给出合理的优化方向，让自己能找到学习和前进的方向。比如你是个企业家，你要招聘一些自己不是很熟悉的领域内的人才，比如运营大牛创业者招聘技术合伙人，这在以往是很常见的能力无法覆盖的困境场景，你可以让AI参与面试题目的设计，并参与对面试者答案的评估。</p><p>7 音频与视频制作</p><p>这个也是最新产生突破的，AI孙燕姿已经非常惊艳了，我以前想在喜马拉雅开课，就是因为录制过程复杂，心生退意。但现在看看，如果可以用AI训练，那么做文字转音频的课程就没有什么太大的障碍。</p><p>目前用AI阅读小说的其实已经有很多实际案例，但是说实话，我经常在出租车上听到播放的AI语音小说， 声音质量真的惨不忍睹，那么这里其实有非常大的提升空间。</p><p>目前合成语音技术其实已经相当成熟，我们都听到了AI孙燕姿的惊艳表现。而训练自己的语音也有很多方案，比如google本身就有，那么也有朋友推荐bark的方案。当然这需要购买他们的一些算力。</p><p>中文讯飞的方案应该是非常成熟的，此外百度飞桨平台也有一些可以选择的方案。用自己的 声音，或者用明星的声音（可能需要授权）播放读物，网课，这个想象空间是极为巨大的。</p><p>AI视频目前也包括两部分，第一是利用提词策略，生成一些AI原生图片，然后再通过一些工具生成视频。其二是通过训练相关模特的日常表达，基于台词生成视频。</p><p>第一种已经有人展示了一些AI生成的动漫效果，以后动漫制作真的可能会有极大的效率提升。</p><p>而第二种，刘润的AI数字人已经表现相当惊艳，AI主播现在越来越多，硅基智能这家公司已经在这个领域有非常有意思的成功案例。</p><p>我所了解，帮助企业搭建数字人直播，已经成为一个非常具有利润的产业。</p><p><strong>以上，是职场中，AI可以发挥重大作用的典型场景，可以这么说，凡是需要电脑办公的场景，AI都是可以发挥重大作用的。</strong></p><h4 id="第四，对企业而言，利用AI的三重境界"><a href="#第四，对企业而言，利用AI的三重境界" class="headerlink" title="第四，对企业而言，利用AI的三重境界"></a>第四，对企业而言，利用AI的三重境界</h4><p>前面提到的是针对职场从业者的价值，现在说说对于企业而言，AI意味着什么。</p><p>第一重境界，就是常说的降本增效，那么越来越多的人告诉我，利用AI的工作效率可以提升3-5倍，更少的人可以干更多的事情，我厦门投资的公司也取消了很多外包合同，在游戏设计和翻译领域节省了大量成本。</p><p>任何不会使用AI提升效率的员工，在市场竞争的领域里是无法长期生存的。</p><p>我希望所有创业者要贯彻下去，让所有员工，只要是有使用电脑诉求的员工，都要全力拥抱AI，提升自己的产出效率，当然，必须承认，学习的过程中可能会效率下降。给3-6个月的过渡期，这个代价是值得的，但过渡期之后，依然无法拥抱AI提升效率的，可能需要创业者，企业家做出一些决断。</p><p>第二重境界，是服务能力和产品特性的升级，比如说这个企业原本只有两种语言客服，但是现在可以提供几十种语言的客服，原本客服每天响应时间很有限，现在可以做到24*7，AI客服可以让企业的响应能力得到极大提升。再比如游戏npc原本只能按部就班的与玩家沟通，现在可以根据玩家的言论智能回复，并且可以更好的动态规划游戏进程分支，让游戏可玩性极大拓展，这就是产品特性的提升。</p><p>那么我们看到厦门的两家公司，厦门美图秀秀，以及厦门稿定设计，全面拥抱AI后，产品特性提升带来了很好的经济效益和用户口碑。另外，微信公众平台工具壹伴也全面拥抱AI,做出了写稿辅助的特性，当然，实话说，我不是很喜欢这样的特性。</p><p>第三重境界，是创建新的商业模式，发现新的商业机会。</p><p>目前可以看到的案例有那个知名女网红，创建了AI陪聊的业务，让自己可以成为诸多男生的云女友，收入不菲。</p><p>前面也提到了AI股价预测的产品，在海外已经有成熟案例，也是这样的一种新型商业机会。</p><p>可以设想的，比如个人咨询服务，可以基于AI和自己的历史文章生成AI咨询，实现商业模式的拓展。还有就是AI陪护，针对年长，孤独，忧郁症等人群，提供心理陪护和聊天服务，这也是一种很有意义的业务形态。</p><p>这里需要很多想象力，必须说可能最有意思，最有价值的，我还没想到，可以持续观察。</p><p>黑灰产，黄赌毒永远是新技术使用最积极的。</p><h4 id="第五，对于科研和学术领域，AI也将具备非常巨大的想象空间。"><a href="#第五，对于科研和学术领域，AI也将具备非常巨大的想象空间。" class="headerlink" title="第五，对于科研和学术领域，AI也将具备非常巨大的想象空间。"></a>第五，对于科研和学术领域，AI也将具备非常巨大的想象空间。</h4><p>说完了职场，企业，说说科研和学术领域，原本我备课的时候并没有想强调这一点，或者认为这可能比较遥远，但最近陶哲轩的几篇推特正在充分证明这个领域的巨大想象空间。</p><p>众所周知，陶哲轩是这个世界上最顶级的数学家，拥有不可置疑的学术声誉，那么他认为并且正在实证， AI可以在解决复杂的数学证明上，为数学家提供必要的建议和参考，而且学术界也认为一些新的技术突破，未来有可能，AI可以独立完成数学证明工作。</p><p>我们知道最新AI技术突破的核心是推理能力，那么逻辑来说，基于人类已有的知识和数学界所谓的公理，来验证某些潜在的数学猜测，如果推理的机制足够强大，是有机会推导出很多复杂的证明过程。当然，我不认为当前阶段AI可以突破某些重要的数学猜想，但随着AI技术的进步，也许在未来的某些时间，这个是有相当可能性的。</p><p>另外值得一提的是，在高分子领域，包括蛋白质分子结构预测，包括医药辅助的分子晶型预测上，AI技术已经开始发挥重要作用。并且正在颠覆传统的技术手段。</p><p>物理学，化学，材料学，涉及到微观结构的探索，AI已经成为重要的辅助工具，而算力也成为重要的技术资源，我之前在直播讲过一个猜测，其实在很多领域这个已经是现实，就算算力成为科研的重要资源，而算力背后是匹配的AI 算法。包括deepmind研发的 alphafold 系统，已经被证明是可以改变行业科研效率的一个创举。</p><p>在对抗新冠病毒的药品研发上，AI技术实际上已经帮助辉瑞等药厂极大提升了研发效率，降低了研发成本，可能很多人不知道，还是来自于中国创业者的AI 技术。</p><p>今天新鲜看到的一个新闻，一个技术大牛刚发布的nature论文，通过最新的AI学习算法，在蛋白质分子预测上再次取得了突破。</p><p>并不只是计算机学科需要AI算法和算力的加持，物理学，化学，生物科学，材料学，到一定的深度，都需要。</p><p>我举例说明一下，比如电池电极充放电过程，一些理论上具有更高效率的电极材料，现实如何解决所谓的枝晶问题，这个是材料学上一个很前沿的课题，那么社会价值和商业价值也是无比巨大，通过AI技术结合分子动力学做一些场景模拟和分子预测，也许就是很有想象力的一个空间。</p><p>所以这里我强调一下，可能普通人离这条路很遥远，但如果子女是学霸，或者亲戚家有学霸子女，想要在理工科有所建树，希望去一些知名学校攻读博士学位，让他们务必理解这一点，算力和算法，可能是很多学科后续科研成果的重要保障。以前我讲过例子，传统的科研工作者，使用传统技术做科研，可能是手枪打靶，子弹有限，要瞄的很准才有收获，但是拥有算力和算法优势的科研工作者，是机关炮打靶，横扫一片。在高分子领域，这已经是有真实案例的。</p><h3 id="1-2-AI的发展与未来"><a href="#1-2-AI的发展与未来" class="headerlink" title="1.2 AI的发展与未来"></a>1.2 AI的发展与未来</h3><img src="/images/AIGC-2.png" class=""><p>这是seedv实验室的一张图，请注意这里的发展趋势是基于生成内容的可控性，那么可控性越强，实战落地的场景也就越丰富，其实我们今天已经站在初步思维逻辑可控和复杂推理逻辑可控的路上，而且在某些领域，可以说已经触碰到了复杂推理逻辑可控的门槛。所以这张图里提到的远景，我认为可能在几年，十年内的时间内是可以看到的。</p><p>实际上数学家陶哲轩已经表态说，AI有望在数学推理上达到和超越顶尖数学家的水平，而且这个时间可能并不遥远。</p><h2 id="2、关于AI的不足"><a href="#2、关于AI的不足" class="headerlink" title="2、关于AI的不足"></a>2、关于AI的不足</h2><p>正确认识 AI的不足，也要有发展的眼光，其实AI远远达不到完美，如果吹毛求疵，人类依然有很多可以骄傲的地方，但是我们认清它的不足，是为了更好的使用它，发展它，而不是否定它，拒绝它。</p><p>其实在我备课的准备期内，很多不足已经逐渐开始有了合理的解决方案，以至于需要不断调整内容来适应变化，也许再过一两年，这里列的一些问题都已经不再是问题。</p><p>但是必须强调，永远保持质疑能力和求证能力，不能对AI给出的结果完全信任，必须有自己的判断力，有自己的甄别能力，信息求证能力，这一点，在相当的时间内，依然是优秀人才需要保持的必要能力。</p><p>结合AI和搜索引擎，对结果进行二次核对，是很有必要的。</p><h3 id="2-1-时效性"><a href="#2-1-时效性" class="headerlink" title="2.1 时效性"></a>2.1 时效性</h3><p>数据大模型的时效性目前看上去并不理想，chatgpt4.0的语料仍然停留在2021年中下旬。最新的解决方案是整合了搜索能力，但搜索能力目前的整合表现还不是很尽如人意，毕竟搜索结果并没有经过合理的训练，所以语料时效性的问题，目前来看，搜索整合可能并不是最终的完美解决方案。</p><p>一些典型场景，比如你需要一些技术支持，编写一些代码或者需要一些技术参考，可能它给予的建议还是过时的，这是需要不断自己核对的。比如它不知道一些新的工具，新的特性，新的平台，比如用它来学习stable diffusion，就没有合理的建议和结果。</p><h3 id="2-2-上下文深度"><a href="#2-2-上下文深度" class="headerlink" title="2.2 上下文深度"></a>2.2 上下文深度</h3><p>上下文能力是chatgpt AI最大的突破，从技术原理来说，属于狂砸天文算力暴力突破的技术表现。但超过一定规模或层级后，它仍然存在处理的极限，也就是如果你需要非常深度的进行学习或者与AI探讨的时候，可能达到一定的层级，它会突然失去对话的焦点，开始偏离主题。</p><p>比如前几天和原创文学平台的创始人聊天，用AI续写小说目前看起来难以实现，因为它的上下文深度限制，无法完整记忆整部小说，所以续写逻辑就很难保障。</p><p>目前根据测试，正常情况下的沟通和征询建议，表现还是非常不错的。</p><p>那么最新发布的claude2的上下文长度继续增强，达到了100个token，而微软新论文解封transformer长度达到10亿，这都是备课时还没有的信息，也许很快，上下文深度的瓶颈就会彻底消除。新闻链接如下 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/k2X7iQBqPGGRKD2gomb92g">https://mp.weixin.qq.com/s/k2X7iQBqPGGRKD2gomb92g</a> ，有兴趣的自己去查阅了解。</p><h3 id="2-3-图片的连续性和一贯性保持"><a href="#2-3-图片的连续性和一贯性保持" class="headerlink" title="2.3 图片的连续性和一贯性保持"></a>2.3 图片的连续性和一贯性保持</h3><p>组图，套图设计是非常常见的实战场景，典型的如家居设计，设计师希望展示不同视角，光线下的家居设计图。比如游戏领域，需要在特定场景下展示不同视角，不同角色的动作分镜图，这些都是具有非常精确的背景图片信息的组图诉求，如果仅仅基于提示词或者图生图能力，其实很难保持这种需求下的图片的一致性和连续性。</p><p>目前需要一些高级技巧，比如通过保留图片种子，和一些第三方插件的使用，比如动作调整插件DragGAN，以及抠图插件segment anywhere，这个问题已经有了一些解决方案。并且已经有了一些成熟的案例，也就是我备课的期间，这部分的成熟案例还在呼呼的往外冒，但是如果是对效果要求非常苛刻的客户而言，希望AI生成的套组图片完全符合自己的预期目标，可能还不是完全可以随心所欲的事情。</p><p>这里我强调一下，AI绘图并不是我出一堆提示词生成一张漂亮图就可以的，玩玩可以，写公众号生成题图可以，大部分实际的工作场景，需要和特定元素有关，需要有特定的连贯性。比如电商需要和真实的商品，真实的模特进行合成。比如游戏需要角色和场景具有一致性要求。这也是前面提到的可控性，是技术落地很重要的指标。</p><p>不过这个领域的进步是相当迅速的，两三年前我觉得非常难以实现的能力现在已经被很多企业应用到实际场景中了，相信两三年后这些问题可能都已经有了很好的解决方案。</p><p>本来备课的时候还有一项，图片中的文字，这个曾经是AI设计很大的短板，就是你无法用AI实现图片背景中的特定的文字展示，比如图片上有个某某品牌的宣传语，但是现在新的技术升级已经克服了这个问题，所以这项不足基本上不存在了，不过对中文而言，可能效果仍有待提高。</p><p>这个坦白说我没有测试，如果有人有实测结果也欢迎分享。</p><h3 id="2-4-内容语料不完备和信息干扰"><a href="#2-4-内容语料不完备和信息干扰" class="headerlink" title="2.4 内容语料不完备和信息干扰"></a>2.4 内容语料不完备和信息干扰</h3><p>必须承认，AI目前所掌握的内容语料并不是完全准确的，而且在诸多信息的处理中，也存在较多噪音信息混淆，而且它的信息生成逻辑，本身确实也不是以准确度和真实性为优先考量的。</p><p>在咨询AI编程问题的时候，我发现，凡是涉及到第三方开源库的调用方法领域，它经常给出混淆的信息，比如它建议我使用开源库A，但是它给我的代码里，所有的调用方法其实是开源库B的，这样的问题我已经经历了很多次。而且我试了两三款不同的AI产品，这个问题是普遍存在的。</p><p>至于中国的历史名人，我们发现AI经常给出极为荒谬的答案，现代名人就更加荒谬，这些有些输入生成逻辑的偏差，有些也是语料中的噪音污染太多导致的。</p><p>所以这也需要强调信息核实能力，AI的答案是很好的建议和参考，但很多时候也要质疑并核对。</p><h3 id="2-5-专业问题上的判断高度不足"><a href="#2-5-专业问题上的判断高度不足" class="headerlink" title="2.5 专业问题上的判断高度不足"></a>2.5 专业问题上的判断高度不足</h3><p>我咨询过AI一些关于产品建议和运营建议的话题，我认为AI的答案其实是远胜于新入行的从业者，优于相当比例的从业者，而且，即便是针对行业资深的人来说，它的一些建议作为参考和思路拓展，还是有相当价值的，但是从整体来说，对要点的把握，对关键问题的把握，其实达不到顶级水平。</p><p>比如分析一些互联网产品的运营优劣，你作为一个第三方参谋，很有参考意义，但如果你把它当作运营总监，那其实是不太合格的。</p><p>我相信在其他专业领域也存在这类问题，它可以是很好的参谋，即便是资深专业人士，咨询它也有开拓思路，查漏补缺的价值，但前提是，资深人士能快速分辨出它答案中的亮点和不足，并且能快速忽略那些不足之处。然而如果不加分辨的进行采纳或者执行，可能就会有严重的问题。</p><p>比如美国某个律师用了AI给出的判例作为依据，最后被人查证发现全是子虚乌有，闹出了大乌龙，那么反而让自己丢了工作和信用。这个案例就非常有代表性。</p><h3 id="2-6-理解力方面仍然有提升空间"><a href="#2-6-理解力方面仍然有提升空间" class="headerlink" title="2.6 理解力方面仍然有提升空间"></a>2.6 理解力方面仍然有提升空间</h3><p>当然，我们也可以认为这个问题属于用户使用提词的问题，但比如我做这个备课，我也希望AI给我一些建议，当我问及普通人该如何使用AI改变生活的时候，它给出的答案更偏向于技术人员如何通过AI来创造一些应用可能性，它讲了很多AI可以应用的场景，但是这些建议是基于技术人员利用它所描绘的AI技术创建相关的应用，而不是普通人可以通过已有的AI平台可以快速实现的能力。</p><p>当然这里有很多高阶的玩家会用更多的沟通技巧来训练AI，实现自己的诉求，但毕竟，对于普通人而言，我们发现，AI在理解正常问题时，仍然存在很多和我们预期不一致的地方，也正是因为如此，提词技巧才会成为一种特殊的能力。</p><h3 id="2-7-伦理和安全问题"><a href="#2-7-伦理和安全问题" class="headerlink" title="2.7 伦理和安全问题"></a>2.7 伦理和安全问题</h3><p>很多科学工作者和社会学家认为，AI未来可能成为人类文明的威胁，或者会造成可能无法估量的损害，必须说，这种可能性是存在的。目前AI作为辅助决策，相对来说是安全的，但是如果让AI掌控更直接的决策能力，以及赋予AI自行动用资源能力，那么很多风险就会放大无数倍。</p><p>但我认为，这些事情对于我们普通人而言，其实想太多也没用，因为毕竟这不是我们能决定的事情，所以活在当下，为自己的事业和生活用好AI就可以了，没必要杞人忧天。</p><p>但必须强调，就是由于很多AI平台涉及海外的数据服务，那么在当前国内的安全法规情况下，敏感数据出境是很典型的合规风险，所以一些政府，金融机构以及涉及国计民生的企业，使用海外平台的AI产品，都是存在非常严重的违规风险的。</p><p>利用开源系统本地化搭建是相对稳妥的选择。但我们知道，有一些最好的产品并没有开源，而且本地搭建的成本也是很高的。</p><p>最近大家也看到了，国内发布了最新的生成式AI的管理办法，从业者需要认真阅读，当然，最终解释权不在我手里，这里也就不展开解读了，但从业者真的需要认真阅读，对很多中小团队来说，合规成本是相当惊人的，这也会导致部分AI落地的场景出现一些阻碍。</p><p>那今天就到这里，主要目的是介绍AI的前景，机会，以及需要正视的问题。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;AI时代已经来临，我们该如何认清AI的价值呢？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="AI" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/AI/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
