<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>老杨说</title>
  
  <subtitle>思考和写作</subtitle>
  <link href="https://jamesyyang.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://jamesyyang.github.io/"/>
  <updated>2023-07-18T03:30:26.194Z</updated>
  <id>https://jamesyyang.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>James Yang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Unix编程哲学</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/07/18/thinking-unix-philosophy/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/07/18/thinking-unix-philosophy/</id>
    <published>2023-07-18T03:22:32.000Z</published>
    <updated>2023-07-18T03:30:26.194Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>记录一下Unix哲学的几条准则，看似简单，但是往往我们容易忽视他的重要性。</p><span id="more"></span><p>(1) <code>小即是美</code>。相对于同类庞然大物，小巧的事物有着无可比拟的巨大优势。其中一点就是它们能够以独特有效的方式结合其他小事物,而且这种方式往往是最初的设计者没能预见到的。</p><p>(2) <code>让每一个程序只做好一件事情</code>。通过集中精力应对单一任务，程序可以减少很多冗余代码，从而避免过高的资源开销、不必要的复杂性和缺乏灵活性。</p><p>(3) <code>尽快建立原型</code>。大多数人都认同“建立原型”(prototyping)是任何项目的一个重要组成部分。在其他方法论中，建立原型只是设计阶段中一个不太重要的组成部分，然而，在Unix环境下它却是达成完美设计的主要工具。</p><p>(4) <code>舍高效率而取可移植性</code>。当Unix作为第一个可移植系统而开创先河时，它曾经掀起过轩然大波。今天，可移植性早被视作现代软件设计中一个理所当然的特性，这更加充分说明这条Unix准则早就在Unix之外的系统中获得了广泛认可。</p><p>(5) <code>使用纯文本文件来存储数据</code>。舍高效率而取可移植性强调了可移植代码的重要性。其实可移植性数据的重要性绝不亚于可移植代码。在关于可移植性的准则中，人们往往容易忽视可移植性数据。</p><p>(6) <code>充分利用软件的杠杆效应</code>。很多程序员对可重用代码模块的重要性只有一些肤浅的认识。代码重用能帮助人们充分利用软件的杠杆效应。一些Unix的开发人员正是遵循这个强大的理念，在相对较短的时间内编写出了大量应用程序。</p><p>(7) <code>使用shell脚本来提高杠杆效应和可移植性</code>。shell脚本在软件设计中可谓是一把双刃剑，它可以加强软件的可重用性和可移植性。无论什么时候，只要有可能,编写shell脚本来替代C语言程序都不失为一个良好的选择。</p><p>(8) <code>避免强制性的用户界面</code>。Unix开发人员非常了解，有一些命令用户界面为什么会被称为是“强制性的”(captive)用户界面。这些命令在运行的时候会阻止用户去运行其他命令，这样用户就会成为这些系统的囚徒。在图形用户界面中,这样的界面被称为“模态”(modal)。</p><p>(9) <code>让每一个程序都成为过滤器</code>。所有软件程序共有的最基本特性就是，它们只修改而从不创造数据。因此，基于软件的过滤器本质，人们就应该把它们编写成执行过滤器任务的程序。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;记录一下Unix哲学的几条准则，看似简单，但是往往我们容易忽视他的重要性。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Azure中的App如何访问数据库</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/06/26/azure-app-connect-mysql/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/06/26/azure-app-connect-mysql/</id>
    <published>2023-06-26T12:07:31.000Z</published>
    <updated>2023-06-26T12:19:39.922Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Azure中你部署的任何东西都叫做资源，比如VM，container等。那么资源间如何互联互通呢？</p><span id="more"></span><p>当然是通过网络，不过这个网络不是真的我们理解中的网络，而是虚拟网络（VNET），类似K8S中的网络一样。</p><img src="/images/azure-vnet.png" class=""><p><code>需要记住的是，VNET间默认不互通，但VNET中的Subnet是默认互通的</code></p><p>那么回到标题的问题，比如我部署了一个App和一个数据库，App如何访问到数据库呢？</p><p>有下面三种方式。</p><p><strong>第一种，数据库暴露在公网，App通过公网访问。</strong> 安全起见，可以为App添加白名单。</p><img src="/images/App-Mysql-Public-Net.png" class=""><p><strong>第二种，App和数据库都添加到一个VNET中。</strong> </p><img src="/images/App-Mysql-VNet-Endpoint.png" class=""><p><strong>第三种，App和数据库都添加到一个VNET中，但是通过专用endpoint访问。</strong> </p><img src="/images/App-Mysql-VNet--Private-Endpoint.png" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Azure中你部署的任何东西都叫做资源，比如VM，container等。那么资源间如何互联互通呢？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Azure" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/Azure/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Azure订阅和租户的关系</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/06/26/azure-subscription-ad/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/06/26/azure-subscription-ad/</id>
    <published>2023-06-26T12:02:57.000Z</published>
    <updated>2023-06-26T12:05:26.993Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Azure中订阅和租户的关系，一直比较绕，今天总算有个图说的比较清楚了。</p><span id="more"></span><img src="/images/azure-sub-ad.png" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Azure中订阅和租户的关系，一直比较绕，今天总算有个图说的比较清楚了。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="Azure" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/Azure/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>架构师到底是干什么的？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/06/23/cognition-what-architect-do/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/06/23/cognition-what-architect-do/</id>
    <published>2023-06-23T06:22:01.000Z</published>
    <updated>2023-06-23T09:33:37.415Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>可能每个软件公司都会有一个岗位：架构师。那么到底架构师是干什么的呢？今天我们来简单探讨一下。</p><span id="more"></span><p>我在<a href="/2023/04/08/cognition-how-communication-architecture/" title="如何说清楚软件架构">如何说清楚软件架构</a>这篇文章里曾经说过一个观点：<code>软件架构是用来说清楚一个事物的结构的</code>。</p><p>我们稍微深入一下。</p><p>这里的<code>事物</code>通常就是指一个<code>系统</code>。<code>结构</code>通常就是指系统里的<code>实体</code>以及他们之间的<code>关系</code>。那么就是说，<strong>架构师的职责就是做系统设计，明确系统中的实体以及实体间的关系。</strong></p><p>当然，架构师肯定不会是做一个凭空的设计，设计的来源通常就是<code>产品的需求</code>，需求作为输入，架构作为输出。我们可以用下面这个图来做一个表示：</p><img src="/images/architect-task.png" class="" width="800"><p>这个图的结构类似一个沙漏，上面的部分是一个从需求到目标的收拢过程。需求来自产品的各方利益相关者，架构师应该和产品经理一起逐步将需求明确，聚焦到几个具备可行性的目标上面。在这个过程中，应该保持和需求方的沟通，减少过程中的歧义。当然，少不了的重要工具，就是排优先级了。</p><p>接下来就是提出<code>概念</code>的阶段。概念是一种最为简单的系统表示方式。是从需求中提炼出来的，因为这个时候还没开始做设计，我们需要有一些方式来统一表达我们即将要做的东西。</p><p>那么为什么需要<code>创造力</code>呢？因为产品还没有做出来，这个东西有可能是一个全新的，也有可能是和某一个东西类似的。那么在这个阶段，架构师可以做一些头脑风暴，把系统中可能有的功能和可能的交互方式描述出来。所以，这其实就是一个<strong>需求细化</strong>的过程。</p><p>最下面就是架构设计的过程了。它又会是一个<code>分解</code>的过程。这个就回到我们上一篇文章提到的那个逐步细化结构的过程。</p><p>但是，这里要提到一个<code>复杂度</code>的概念。由于系统本身包含了那么多的实体，以及实体间的关系，所以任何复杂度是任何系统都必备的。而这个复杂度越高，人理解起来越困难。架构师的任务就是要管理这个复杂度，通过<code>分解、抽象、分层</code>等手段，将复杂度“隐藏”起来。</p><p>所以，一个架构做的好与不好，也可以通过复杂度来对它进行一个衡量。所谓<strong>高内聚，低耦合</strong>其实就是在说这个事情。</p><p>小结一下，架构师在一个公司里面其实就是扮演的一个<code>承上启下</code>的角色。是一个需求能否转化为落地方案的关键。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;可能每个软件公司都会有一个岗位：架构师。那么到底架构师是干什么的呢？今天我们来简单探讨一下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="认知杂说" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%9D%82%E8%AF%B4/"/>
    
    
    <category term="架构" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E6%9E%B6%E6%9E%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从产品架构谈开拓新业务</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/06/21/product-info-architec/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/06/21/product-info-architec/</id>
    <published>2023-06-21T06:02:06.000Z</published>
    <updated>2023-06-21T06:24:03.830Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们做技术的经常讨论技术架构，那么产品也有架构吗？</p><span id="more"></span><h2 id="产品架构"><a href="#产品架构" class="headerlink" title="产品架构"></a>产品架构</h2><p>任何产品都是一类信息的承载工具，那么产品架构就是说：<code>你的产品将以何种方式向用户呈现信息</code>。</p><p>当然呈现的方式一定和你的产品目标有非常紧密的关系，产品提供什么服务？产品创造何种用户价值？</p><p>这两点决定了用户使用产品的方式，如何一层一层深入到产品功能里。也就是<code>用户路径</code>。</p><p>可以想象，如果没有这样的架构，一股脑的把产品所有信息，所有功能抛到用户面前，用户会是什么感受？打开了一个百宝箱？</p><h2 id="开拓产品新业务"><a href="#开拓产品新业务" class="headerlink" title="开拓产品新业务"></a>开拓产品新业务</h2><p>那么产品架构和开拓新业务有什么关系吗？</p><p>有的，非常紧密。</p><p>当老板说我们要做一个新业务的时候，你是不是也会问自己或者问老板，这个新业务合理吗？是拍脑壳拍出来的吗？</p><p>所以，有了产品架构后，这个问题就有了思考的依据，至少可以从两点来思考：</p><p><strong>第一，这个新业务在我们产品架构上属于哪个路径上的分支吗？</strong></p><p>如果是，那么至少逻辑上是合理的，并且如果和主路径耦合很深，那么这个合理性就会越强。同时，这个新业务可以自然的导入产品的流量。</p><p>这样的情况是最好的，可以让我们的产品逐步丰满起来，同时就像一个大树一样，是一个自然生长的过程，不太容易出现熵增的情况。</p><p><strong>第二，这个新业务是用户在产品主路径之外的活跃行为。</strong></p><p>举个栗子，微信的产品经理发现用户经常会把一个图片发给多个自己的好友，于是孵化了朋友圈这个功能。（这个是我编的）</p><p>那么，在以上两点之外的新业务，就要十分小心了，可能是拍脑壳拍出来的。因为需求并不来自于现有产品架构里的任何分支。</p><p>相当于是从无到有造一个新的产品出来。在今天这个情况下，几乎能想到的需求都有不止一个产品能够使用，所以不存在<code>价值洼地</code>。</p><p>并且，这个全新产品可能无法分享到主产品的流量，就需要一个冷启动的过程，不确定性非常高。</p><h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>互联网时代的大跃进已经结束，任何业务都要讲ROI，良好的产品架构是基础。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我们做技术的经常讨论技术架构，那么产品也有架构吗？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="产品微言" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>35岁危机是因为活久见？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/06/20/thinking-beyond-cycle/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/06/20/thinking-beyond-cycle/</id>
    <published>2023-06-20T11:41:29.000Z</published>
    <updated>2023-06-20T12:42:38.486Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天看到了35岁危机的另外一个解释，很有趣，也蕴含了一定的道理。</p><span id="more"></span><h2 id="35岁危机是活太久？"><a href="#35岁危机是活太久？" class="headerlink" title="35岁危机是活太久？"></a>35岁危机是活太久？</h2><p>先引用一下那段有意思的文字。</p><blockquote><p>你知道为啥古人没有35岁危机?</p><p>因为他们活不到35。</p><p>你真正的问题没有那么多，你真正的问题就一个,你活的太长了。你活得那么长,问题不可能不暴露。</p><p>你活得比行业的寿命都长，你活得比爱情的保质期都长，你活得比技术的周期，产品的周期都长。</p><p>那怪谁?</p><p>你本来不用学那么多的,你随便学一样东西，产品周期还没到,你先挂了,啥问题都没有。</p><p>古人活30多岁就挂了,换句话说,他一出生,距离自己挂,中间只需要在这个世界上熬30多年。我所在城市的人均寿命80多岁，我现在才40多,换算过去，我相当于一个古代的婴儿，甚至是胎儿。</p><p>我可以觉得自己已经40多了，所以不用思考了，不用学习了，不用拥抱变化了，可以吗?</p></blockquote><p>这个文字虽然有一点戏谑的成分，不过暗含了一个道理，就是<code>周期</code>。</p><h2 id="什么是周期？"><a href="#什么是周期？" class="headerlink" title="什么是周期？"></a>什么是周期？</h2><p>周期原本是一个物理概念，意思是：<strong>事物周而复始的变化过程中循环一次所经历的时间</strong>。例如，地球绕太阳公转一圈的时间就是一个公转周期，大约是365天。</p><p>后面人们发现，大部分事务发展的规律其实都是一个周期循环的过程。例如经济。经济周期是指经济运行中周期性出现的经济扩张与经济紧缩交替更迭、循环往复的一种现象。当然，细分到经济活动中的各个行业也是一样。</p><p>但是，在经济活动中的周期和地球围绕太阳转还不一样，两个周期并不会是完全重合的。也就是说每个周期都会有扩张，但是扩张的原因和行业可能不一样。也就是俗话说的<code>风口</code>是不一样的。</p><p>正是由于每次的风口不一样，我们的社会才会呈现多样性，人才和资源才能够流动起来，不会变成一潭死水。</p><p>由于现在是和平年代，科技发达了，人的寿命增加了，退休年龄延迟了。所以，在你的职业生涯中，一定会遇到几个完整的经济周期。</p><p>所以，不是35岁的你遇到了危机，而是35岁的你遇到经济周期调整时，应当如何应对，如何穿越？</p><h2 id="如何穿越周期？"><a href="#如何穿越周期？" class="headerlink" title="如何穿越周期？"></a>如何穿越周期？</h2><p>其实<code>穿越周期</code>这个提法我觉得不准确，穿越是目的，关键是怎么穿越？</p><p>回答这个问题之前，我们要先想明白一个问题，为什么经济就不能一直扩张呢？不说经济学上的大道理，最简答的一个答案就是，它不符合熵增定律。所以，事物发展到一定阶段，一定是混乱的，无序的。要想不走向灭亡，必须对抗熵增。</p><p>所以，经济紧缩就是一个对抗熵增的必然结果，剔除冗余，剔除腐朽，重获新生。</p><p>讲到这里，就是想说明一个问题，<code>周期其实就是熵增到熵减的一个自然规律</code>。既然是自然规律，我们就不要去对抗它，而应该顺从它。</p><p>当整个大环境的熵很高的时候，当行业都开始做熵减运动的时候，你就应该和大家一起同流合污，不要擅自妄动。<code>穿越周期的前提是你得熬过去，活下去。</code></p><h2 id="如何做熵减？"><a href="#如何做熵减？" class="headerlink" title="如何做熵减？"></a>如何做熵减？</h2><p>我们经常说，风来的时候猪都能飞。那没风的时候呢？如果你学不会飞，那么会摔得很惨。</p><p>熵减的时候就是没风的时候，没有了外力的推动，就得全靠自己了。个人如此，企业也一样。</p><p>所以，最近有个说法，产品经理必须转型运营了。为什么？如果说产品是决定做什么的话，那运营就是洞察如何做得更好。</p><p>在没风的时候，比拼的就是内力，<code>谁能做的更好，更有效率，谁就能活下去</code>。</p><p>当然，在修炼内力的同时，也需要蛰伏待机，观察下一个周期出现的时间和位置，<code>提前进入这个生态，占一个有利位置，这样你才能再次随风飞翔</code>。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天看到了35岁危机的另外一个解释，很有趣，也蕴含了一定的道理。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="增长" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E5%A2%9E%E9%95%BF/"/>
    
    <category term="周期" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E5%91%A8%E6%9C%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>内容产品</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/06/05/product-content-based/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/06/05/product-content-based/</id>
    <published>2023-06-05T00:47:03.000Z</published>
    <updated>2023-06-05T04:39:33.113Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近看了一些关于内容产品的资料，今天做一些梳理。</p><span id="more"></span><h2 id="什么是内容产品"><a href="#什么是内容产品" class="headerlink" title="什么是内容产品"></a>什么是内容产品</h2><p>一句话定义：通过内容聚集用户，打造流量平台，用户在产品中主要是进行内容消费，一般具有kill time（消耗时间）的属性。</p><p>通俗来说，我们能够用<code>刷</code>来形容的产品，基本都是内容产品。比如：抖音，小红书，头条等等。</p><h2 id="内容产品的分类"><a href="#内容产品的分类" class="headerlink" title="内容产品的分类"></a>内容产品的分类</h2><p>分类的话，就看用户消费内容要达到一个什么目的。比如下面几种场景：</p><ul><li>获得资讯：网易新闻，今日头条等。</li><li>寻找认同：社区，社交型，比如微博，豆瓣。</li><li>购买消费：内容电商，比如最近很火的小红书，点评也算。</li><li>影音娱乐：腾讯视频，网易云音乐等。</li><li>学习进步：网课类的，比如极客时间，知识星球等。</li></ul><p>当然，也可能几种场景同时存在的。</p><h2 id="怎么做内容产品"><a href="#怎么做内容产品" class="headerlink" title="怎么做内容产品"></a>怎么做内容产品</h2><p>好了，其实概念很简单，但是，如果想自己做一个内容产品，应该如何下手呢？</p><h3 id="内容洼地"><a href="#内容洼地" class="headerlink" title="内容洼地"></a>内容洼地</h3><p>我们需要靠内容来聚集一批用户，那么首先得找到一个<code>用户感兴趣的话题，这就是内容洼地</code>。</p><p>但是，既然要投入成本做一个产品，那么这个话题还要具备一定的ROI。</p><p>所以，这个内容洼地应该具备下面几个特征：</p><ul><li>对这个话题感兴趣的用户，<code>基数不能太小</code>。</li><li>这个话题你能找到<code>高质量</code>的创作者。</li><li>这个话题具备<code>持续性</code>的消费能力，不是一次性的。</li></ul><p>这个时候，你闭眼想一下，是不是好像你生活的方方面面都有一个甚至几个APP可以照顾到了？衣食住行娱乐各个方面都有。</p><p>所以，这样的内容洼地其实已经很少了。当然，不排除随着科技的进步，在很多比较隐秘的细分领域，可能还存在这样的洼地，就看大家是不是足够敏感。</p><p>比如最近火起来的ChatGPT，连搬运账号可能都做了不少产品。</p><h3 id="内容生产"><a href="#内容生产" class="headerlink" title="内容生产"></a>内容生产</h3><p>找到了内容洼地后，如何来生产内容呢？这里就提到了大家熟悉的几个名词：</p><ul><li>PGC：专业生产内容。提供内容的是专业的团队。</li><li>UGC：用户产生内容。普通业余用户。</li><li>AIGC：最近流行的，由人工智能生产内容。</li></ul><p>不管哪种方式，在产品冷启动的阶段，一定是需要质量的。并且在产品起步的初期，往往这个阶段的内容，就决定了整个产品的<code>调性</code>。而这个调性才能吸引一批“志同道合”的用户进来。</p><p>人与类聚，物以群分。能够靠内容聚集在一起的，至少都是对这个内容有一定的认同感的。所以高质量的种子用户，对产品的起步非常重要。</p><p>当然，在产品运营到一定规模后，用户多了，那么对于内容的需求也就比较多样了，可能初期的种子用户已经不能够提供足够消费的内容了。这个时候就需要去挖掘优秀的站内作者，办法也比较多。关键就是需要去找到这样的作者，给他们的内容足够的曝光率，让内容的成功给他们提供足够的创作动力。</p><h3 id="内容分发"><a href="#内容分发" class="headerlink" title="内容分发"></a>内容分发</h3><p>有了内容后，就需要让喜欢这个内容的用户去看到这个内容。</p><p>也就是如何让内容和用户产生高效的连接。通常的做法有几种：</p><ul><li>通过问答</li><li>通过搜索</li><li>通过推荐</li></ul><p>当然，目前事实已经证明，随着算法的逐步优化，推荐已经完胜。代表性的就是字节系的产品。毕竟，推荐是唯一用户不用动脑子的方式。</p><p>这个世界上，能提好问题，善于使用搜索引擎的用户，毕竟还是少数。而且，人的大脑的特征也是<code>节能型</code>的，能少用一下就一定不会多转一圈。</p><p>不过，我们要认识到，好的推荐都是基于非常完备的<code>用户画像</code>的，所以如何高质量的采集用户的行为数据，这个就是要做好的功课了。</p><h2 id="内容电商"><a href="#内容电商" class="headerlink" title="内容电商"></a>内容电商</h2><p>最后说一下内容电商，毕竟我们是做电商的。</p><p>首先要想明白一点，在交易这个事情上，内容有什么作用？主要是两个方向：</p><ul><li>辅助决策时，已有购买意愿，参考内容表达来增强购买的决策力，大众点评和知乎是典型案例</li><li>消费内容时，发现认知之外的商品，被通过内容传导的商品体验打动，视频电商是典型案例</li></ul><p>前者的转化率比较好，因为用户已经有购买的意愿了，属于<code>人找货</code>的范畴。所以用户点评一定要做好啊，当年为什么Amazon花那么大力气让顾客写点评就这个原因，这个东西一旦积累起来了，对于转化用户的购买意愿，效果是非常好的。</p><p>后者就是最近非常流行的<code>种草</code>行为了。通过拓展用户的消费认知，同时获取流量与转化。但是，种草是在内容平台，不是在电商平台。因为只有内容平台才有这么大的流量，才能聚集起那么高的人气。</p><p>综合来看，电商平台如果要做内容，思路不应该是和内容平台抢资源，而应该是通过和内容平台合作做好引流。同时在自己的电商平台提供<code>多样化的商品发现</code>的能力。这一点，可以看看网易云音乐的<code>心动</code>模式，反馈非常的好。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>在内容为王的时代，一切皆内容。本篇只是一个提纲挈领、抛砖引玉，后续还会继续深入探讨。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近看了一些关于内容产品的资料，今天做一些梳理。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="产品微言" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>高管应该具备怎样的素质</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/05/28/thinking-what-vp-should-do/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/05/28/thinking-what-vp-should-do/</id>
    <published>2023-05-28T00:47:39.000Z</published>
    <updated>2023-05-28T01:00:33.171Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天看到纯银在微博上的一个总结，挺好的，分享给大家。</p><span id="more"></span><h2 id="纯银原文"><a href="#纯银原文" class="headerlink" title="纯银原文"></a>纯银原文</h2><p>如果是我佩服的产品高管（大厂VP这个级别），应该具备怎样的素质呢？</p><p>常见的观点是，大项目的管理能力，大团队的组织建设能力，协调调动能力，战略规划能力，面对大老板的向上管理能力等等。</p><p>但我的看法不太一样，因为具备这些能力的高管，我见过的那几个，一样暮气沉沉。</p><p>而我看重这个位置上的两样能力。</p><p>1、<strong>嫡减的能力</strong></p><p>我前几天发了一篇微博讲大企业的嫡增，怎样才能减缓嫡增的速度？怎样才能延迟堕入大酱汤一般的官僚主义？这是我看重的.自我要求极高的极聪明的人才能做到这一点，而嫡减对于大团队长期保持好状态是至关重要的。</p><p>2、<strong>洞察力</strong></p><p>这么讲很虚，那我换个角度描述，内部投资的能力。</p><p>到了管理几百几千人的高管位置，手握大量的资源，角色就像一个手握二百亿的投资机构一样，决定资源投给谁，投多少。尤其是：</p><ul><li>哪些项目是值得重点投入的</li><li>哪些业务是在当前约束下合理的</li><li>哪些业绩是有价值的，哪些是蒙混过关</li></ul><p>内部投资的战功，在过去更依赖时代红利和公司基因，2020年以后，则更依赖高管的洞察力，按我的风险偏好，在没有明确机遇的时候，更愿意投给长期价值，投给“有市场信号，有演变概率”的事情。</p><p>但很显然，大多数高管并不是这么做的。全行业疯批一样去抄小红书。</p><p>所以姚晓光对QQ频道的投资，我是很佩服的。短期内可能没有大的收益，但长期来看，值得投资这一笔长期价值。</p><p>更精彩的案例，则是纳德拉对OPENAI的天文数字投资。</p><p>如果一个高管，既能控制好嫡减，又能有深刻的洞察力，在市场机遇好的时候找到投入产出比最高的项目，在市场机遇差的时候进行长期价值投资，他就是我心目中的英雄.</p><h2 id="老杨点评"><a href="#老杨点评" class="headerlink" title="老杨点评"></a>老杨点评</h2><p>熵增定律在旧文<a href="/2023/02/16/thinking-why-goals/" title="为什么制定目标">为什么制定目标</a>里已经介绍过。</p><p>熵增是大自然的规律，其结果就是无序、混乱。而一个组织上下目标一致就是非常好的对抗熵增的办法。</p><p>但是，目标管理只是一种手段，而最难的是决定要干什么，这就需要洞察力了。</p><p>一个优秀的高管，就是在企业中能指引方向，带领公司更上一层楼的那个人。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天看到纯银在微博上的一个总结，挺好的，分享给大家。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="管理" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    <category term="熵增" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E7%86%B5%E5%A2%9E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于数字化转型</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/05/04/thinking-digital-transformation/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/05/04/thinking-digital-transformation/</id>
    <published>2023-05-04T03:19:08.000Z</published>
    <updated>2023-05-04T03:38:25.149Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于企业而言，数字化转型早已经是一个绕不开的话题。到底什么是数字化转型？好像很少有人说清楚，今天看到一篇文章，还不错，转给大家看看。</p><span id="more"></span><h2 id="数字化转型到底在转什么？"><a href="#数字化转型到底在转什么？" class="headerlink" title="数字化转型到底在转什么？"></a>数字化转型到底在转什么？</h2><p>“转型”这个词比较好理解，每家公司或多或少都经历过转型。一家公司，不同发展阶段的重心是不一样的，之前的优势可能到现在就是劣势了，为了发展，所以需要不断转型。但是，加了一个定语“数字化”后，传统企业的管理者们就蒙圈了。他们不知道数字化转型到底意味着什么，毕竟数字化是个新东西。</p><p>接下来，我从宏观、中观和微观三个层面分别聊聊我的看法。</p><p><code>首先，从宏观来讲，数字化转型是大势所趋。</code>但是，注意不要把数字化转型中的数字化简单理解为某一种技术，而是应该理解为<code>我们不断地通过技术手段打破空间的限制，使企业可以更方便地从事各种生产或经营活动。</code></p><p>人类社会，从农业化，到工业化、信息化，再到现在的数字化，一共经历了 4 个阶段。这期间有两个规律没变，一是人类<code>通过技术的手段不断地打破空间对活动的限制</code>；另一个是<code>个体的能力因为技术的发展而逐渐变强</code>。</p><p>这几年，很多人喊元宇宙，虽然有时候大家觉得很虚，但这个技术的探索方向我认为没错。它本质是要在虚拟空间里，通过提升协同效率来提升工作效率，让个人不再受地理空间的限制做事。这是顺应趋势的，只是现在的时机还不成熟。</p><p><code>我觉得数字化会让“渠道”发生很大变化。</code>渠道就是你跟所有人的联系方式，无论是 ToC 的企业还是 ToB 的企业都有自己的渠道。回顾一下最近这十年，移动互联网带来的最大变化就是渠道，渠道革命对我们整个的商业形态影响都很大。顺着数字化的方向往后走，将来就是 3D 渠道。渠道不断升级就是数字化技术带来的自然结果。</p><p>渠道的变化，我看到大家鲜有提到，其实是挺重要的。特别是对于传统企业而言。</p><p>另一个趋势是随着技术的发展，每个人的能力都在增强。 就像最近很火的 ChatGPT，它本身就是各种知识封装，借助 ChatGPT 助手，每个人掌握的东西瞬间增加很多。比如更强的对话能力。实际上，随着数字化技术的发展，借助工具，个体的能力也在不断增强，这带来很多变化。它也一定会反映在商业形态上，甚至会改变企业的组织管理和个体的工作方式。</p><p><code>中观层面，在数字化条件下，企业到底应该是什么样的。</code>我们现在的传统工厂，引入了一些先进的设备，但是整体上来讲，工厂并没有完整连接起来。数字工厂是指不仅要给工厂引进新的设备，还要让这些设备通过各种手段能够连接在一起，让整个工厂像数字化系统一样高效运转。</p><p>以前，生产设备上虽然有系统，工作人员还要去车间的机床上看数据，但是，现在人们希望坐在办公室就能看到数据，坐在办公室里就能调配整个生产线。但这只是一小步，如果真正产生作用，你会发现内部的管理应该会发生很大变化，<code>这个时候大家就需要琢磨，我们应该把什么样的业务知识转移到我的业务系统里。</code></p><p>这是我们设计数字化企业时应该考虑的事情。数字化转型绝对不是简单地把一个线下的流程搬到线上去，而是要把业务经验和知识注入到系统。<code>如果能够站在这个视角看问题，等你把所有设备系统连上了，用数据改善或者是改变业务，用数据驱动决策，把业务经验和知识转化成软件里的算法或者功能，把它放到管理系统，管理工厂这件事就变得越来越有效率了。</code></p><p><code>再往微观讲</code>，时代的变化必然会作用到每个人身上，企业对劳动者的技能要求也在发生变化。很多人都跟 ChatGPT 聊过天，聊天的过程中就能发现，如果这个人有很强的结构化思维，善于层层递进，善于用条件约束大模型，以指定的资料要求它分析，那 ChatGPT 产生的结果会比你泛泛地聊天要好。</p><p>泛泛的纯用自然语言提问，就是找了个知识比较丰富的陪聊，那不是真正的生产工具，生产工具是你给他明确的约束条件，他就会产生预期结果。不管是 ChatGPT，还是其它工具，我认为核心能力之一是一个人的结构化思维。在数字工厂里，靠用结构化的思维把流程、数据都梳理好，你提到的东西才可能被翻译为软件，翻译为数字工具。我们要增强结构化思维，能够说清自己到底要啥，然后把它转变成数字工具，让自己成为一个合格的数字化劳动者。</p><p>还有一点需要提醒，随着技术的发展，从业者的技能也需要随之变化。很多传统企业的人，思想封闭，技能很多年没有变过，这是值得警惕的。</p><h2 id="数字化转型与信息化的区别是什么？是否有核心的技术差距？"><a href="#数字化转型与信息化的区别是什么？是否有核心的技术差距？" class="headerlink" title="数字化转型与信息化的区别是什么？是否有核心的技术差距？"></a>数字化转型与信息化的区别是什么？是否有核心的技术差距？</h2><p>关于这个问题，<code>我的看法就是你要分不清就别分了，只要方向对了就行。因为我们大多数时候是做实践，并不是做理论研究，只要把握住大方向就行。</code>这个方向你看国家政策也好，看互联网行业的实践也好，看这两年行业的趋势也好。我理解数字化就围绕三件事：</p><p>第一，数据到底能不能成为一个新的生产工具？能不能实现数据驱动决策，驱动业务？第二，以数据为第一要素，围绕着数据做工具。第三，通过移动互联网拓展内外部销售渠道。</p><p>你只要沿着这三个方向走，就都是数字化。我常对企业管理者说，你要是能把数据分析明白，把数据对生产经营的作用发挥出来，没有人敢说你不是数字化。</p><p>信息化这个词最早是一位日本学者在上世纪 60 年代提出来的，他还是个人文学者，不是干计算机的。提出来之后西方也比较接受，后来就成了大家公认的信息化了。但他那时候提的信息化比较简单，你可以认为就是计算机的使用率和网络的普及率，这俩就算是衡量信息化的标准。其实还有一条：在计算机和网络的普及下人们行为的合理化。但这一条就比较虚了，不好度量。</p><p>我们常说搞信息化的时候做的软件全是竖井烟囱式开发，相互之间无法连接，业务协作不好，数据也不一致，总有各种数据质量问题。<code>如果从技术延续的角度来看，数字化技术也是信息化技术的延续。数字化相较信息化，最大的差别是全局化的整体设计。</code>数字化就像比尔·盖茨提出的数字神经系统那样，要大家做的系统不再分割，能连上，数据和业务能够贯通。</p><h2 id="老杨总结"><a href="#老杨总结" class="headerlink" title="老杨总结"></a>老杨总结</h2><p>一句话简而言之：当信息化进展到一定程度，人也好，设备也好，都已经上系统，联网。那么如何让他们产生<code>有效的连接</code>，从而提升社会的<code>效率</code>。这个就是数字化要解决的问题。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;对于企业而言，数字化转型早已经是一个绕不开的话题。到底什么是数字化转型？好像很少有人说清楚，今天看到一篇文章，还不错，转给大家看看。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="数字化转型" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何说清楚软件架构</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/04/08/cognition-how-communication-architecture/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/04/08/cognition-how-communication-architecture/</id>
    <published>2023-04-08T05:14:08.000Z</published>
    <updated>2023-04-08T05:44:24.402Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近参加了几次设计评审，感觉大家对如何说清楚一个系统架构不是很清楚。很多同学上来就讲表结构，或者上来就讲API接口文档。也不知道参会的其他同学是什么感觉，反正我是听得一头雾水。</p><p>那么怎么才能说清楚一个软件架构呢？</p><span id="more"></span><h3 id="架构图"><a href="#架构图" class="headerlink" title="架构图"></a>架构图</h3><p>我猜很多人肯定会想到画图呀，架构图。没错，关键是怎么画呢？</p><p>在这里，介绍一个<a href="https://c4model.com/">C4模型</a>。</p><p>C4模型是一种用于可视化软件架构的方法，它由Simon Brown提出，旨在帮助软件开发团队描述和沟通软件架构，无论是在前期设计阶段还是在回顾现有代码库时。C4模型的名称来源于它包含的<code>四种抽象层次</code>：Context（上下文）、Container（容器）、Component（组件）和Code（代码）。</p><p><code>Context层</code>描述了软件系统所处的环境和范围，以及与之交互的人员和其他系统。Context层可以用一个系统上下文图来表示，显示出软件系统的名称、边界、职责、用户和外部依赖。</p><p><code>Container层</code>放大了软件系统内部，展示了系统由哪些高级技术构建块组成，例如Web应用程序、移动应用程序、数据库、消息队列等。Container层可以用一个容器图来表示，显示出容器的名称、类型、技术选择、职责和关系。</p><p><code>Component层</code>进一步放大了容器内部，展示了容器由哪些组件组成，以及组件之间是如何协作的。组件可以根据不同的标准进行划分，例如职责、功能、模式或者框架。Component层可以用一个组件图来表示，显示出组件的名称、类型、职责和关系。</p><p><code>Code层</code>最终放大了组件内部，展示了组件是如何实现的。Code层可以用一个代码图来表示，例如UML类图，显示出类的名称、属性、方法和关系。</p><p>每一个层次它都有一种类型的图，具体可以去官网看一下。四个层次的关系大概是这样</p><img src="/images/c4.png" class="" width="800"><h3 id="结构层次"><a href="#结构层次" class="headerlink" title="结构层次"></a>结构层次</h3><p>所以，软件架构属于用来说清楚一个事物的结构的，而C4模型告诉我们，<code>谈结构的时候一定要说清楚在什么样的抽象层次来谈</code>。这非常的重要。</p><p>现实生活中，很常见的说层次结构的图就是<code>地图</code>。而每张地图上面一定会有一个<code>比例尺</code>，比例尺其实就告诉了我们这个地图是在什么样的一个抽象层次上来描述地理位置。</p><p>我们通过地图来查找一个地方的时候，也通常会从一个抽象层次较高的位置开始，逐层展开。这符合人的思维习惯，由高至低，由大到小。</p><p>C4模型其实就是干了这么一个事，只不过它明确了架构图应该有的几个层次是什么，如果大家都follow这么一个规范，那么交流架构会变的比较轻松。</p><h3 id="更进一步"><a href="#更进一步" class="headerlink" title="更进一步"></a>更进一步</h3><p>我们把这个话题再推进一步，其实要说清楚任何一个事情都是有技巧的。</p><p>如果你是要解释一个解决问题的方案，那么可以遵循：SCQA框架。</p><p>如果你是在讲一个故事，那么可以抓住：时间，地点，人物，情节。</p><p>如果你是在表达一个观点，那么可以围绕：论点，论据，结论。</p><p>…………</p><p>那么再进一步，如果你要说清楚一个事，请抓住它的<code>脉络</code>。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近参加了几次设计评审，感觉大家对如何说清楚一个系统架构不是很清楚。很多同学上来就讲表结构，或者上来就讲API接口文档。也不知道参会的其他同学是什么感觉，反正我是听得一头雾水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么怎么才能说清楚一个软件架构呢？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="认知杂说" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%9D%82%E8%AF%B4/"/>
    
    
    <category term="架构" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E6%9E%B6%E6%9E%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>图说HTTP</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/03/19/deep-http/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/03/19/deep-http/</id>
    <published>2023-03-19T00:40:27.000Z</published>
    <updated>2023-03-19T00:43:01.311Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你了解HTTP吗？包括哪些内容呢？</p><span id="more"></span><img src="/images/full-http.png" class="" width="1200">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;你了解HTTP吗？包括哪些内容呢？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="深入理解" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
    <category term="HTTP" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/HTTP/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>ChatGPT为什么是现在出来</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/03/18/thinking-why-chatgpt/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/03/18/thinking-why-chatgpt/</id>
    <published>2023-03-18T06:04:59.000Z</published>
    <updated>2023-03-18T07:41:00.587Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>ChatGPT 4.0来了，所以想继续聊聊这个话题。但是我想换个角度来看这个问题。</p><span id="more"></span><p>ChatGPT的诞生到底是技术发展到这个阶段的必然产物，还是美国故意在这个时候抛出来的概念呢？我认为都是。</p><p>美国从去年开始有经济衰退的苗头，所以接连抛出了元宇宙、ChatGPT两个概念。这是他们解决经济问题的策略，和国内动不动就修路、架桥、盖房子的思路是完全不同的。为什么他们要搞这种虚头八脑的东西，而不搞大基建呢？不是他们不搞，是他们已经过了那个阶段了。</p><p>人类社会经历了漫长的农耕时代，快速经历了工业时代，现在进入共识经济时代。</p><p>农耕时代，财富的定义就是粮食，其他啥也不是。</p><p>进入工业时代，生产力大幅提升，产品可以量产，财富开始迅速累积，人类的物质生活的诉求得到了充分的满足。美国已经走完了工业时代。吃饭有极致的，住房也有极致的，人人都吃成胖子，人人都住别墅，人人都几部车，接下来怎么拉动工业品消费呢？你可以说第三产业也好，你可以说虚拟产品也好，你可以说精神产品也罢，都只能用这些共识消费来拉动需求。</p><p>消费者三年买一次硬件，他可能三天就买一次软件，玩腻了过三天又买新的。所以，面对经济衰退的时候，抛一个元宇宙不行，就继续，再抛一个AI出来。让资本市场愿意继续投入到所谓虚头八脑的行业里。</p><p>什么是共识经济？我特地问了ChatGPT，他说：<code>共识经济是指在数字化时代，人们通过互联网、社交媒体等方式，形成了一种共识，即大家都认为某些事物有价值，从而形成了一种新的经济形态。这种经济形态的特点是，它的价值体系是由大众共同决定的，而不是由少数人或者某个机构决定的。</code></p><p>所以，在共识经济时代里，财富被重新定义了，通过什么重定义？<code>通过大家都觉得，通过共识定义出来的。</code></p><p><strong>共识是什么？集体的想象。</strong> 按照全球的游戏规则，财富总量只增不减，农业品承载不了就只能工业品上，工业品也承载不了了，那只能想象力上。而想象力的本质就是共识。</p><p>说回到国内，中国太大了，去年才完成了脱贫，换句话说，有的地方才刚刚离开农耕时代。而大部分城市可能正处于工业时代，小部分地区已经进入了共识经济时代。</p><p>在这个时代交叉的地带，你会发现事情在发生变化。资本家都纷纷站到了前台，当起了网红。为什么？因为资本在这个时代的话语权已经越来越小，共识的话语权越来越大。<code>谁能得到大家的认可，谁能聚集大家的想象力，谁才能获得财富。</code></p><p>所以，你就能理解网红带货这个现象了。网红本来就自带共识属性，粉丝的多少就决定了他得到的共识有多少。</p><p>零售这个行业可能未来要被改写，商品本身的好坏可能并不是决定性作用，而企业的品牌效应，文化情怀可能会占主导，这直接会决定了消费者对企业本身的认可程度。</p><p>中国人一直是脚踏实地，埋头苦干的形象，这是我们的优势，但是进入共识经济时代，可能这个优势就不在了，我们也需要“<code>抛弃务实，开始务虚</code>”了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;ChatGPT 4.0来了，所以想继续聊聊这个话题。但是我想换个角度来看这个问题。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="ChatGPT" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/ChatGPT/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>怎么看ChatGPT</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/03/01/thinking-chatgpt/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/03/01/thinking-chatgpt/</id>
    <published>2023-03-01T05:25:26.000Z</published>
    <updated>2023-03-18T06:03:54.309Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果要问最近一段时间全网最火的话题是什么？我相信大家一定会说：ChatGPT。</p><span id="more"></span><p>基本上所有的网红和大V都在蹭这个话题的流量，有写科普的，有写技术的等等。</p><p>今天我也免不了这个俗。</p><p>要想利用好一个技术，首先就要了解清楚一个技术。注意，我说的是利用。本质上来说，目前所有的AI技术，都不可能完全替代人类。</p><p>为什么？因为<code>AI不会撒谎</code>。换句话说，AI表达的，就是它要表达的，但人类表达的，远不止于此。</p><p>我常说，中国有句老话：<code>见人说人话，见鬼说鬼话</code>。其实全世界的人讲话也是一样的，他为什么选择这个时间说这个，他为什么不选择这个时间说那个，或者那个时间说这个。又或者这个时间他为什么不说这个，他为什么沉默，又或者他为什么说了那个。</p><p>这些事情，人类是可以理解的，但是AI理解不了。</p><p>几年前阿尔法狗战胜李世石靠什么？靠算法迭代？不，这不是最根本的，最根本的它靠什么？它靠围棋有规则。</p><p><code>围棋是一个明规则的游戏，可人类是一个既有明规则还有潜规则的游戏</code>。</p><p>潜规则往往决定了做什么（What），明规则常常决定了怎么做（how）。所以，如果你在how的领域里和AI比拼，那么迟早是会被超越的。当然，换句话说，当AI能在what的领域有所突破的话，那地球的统治权就要易主了。</p><p>所以现阶段，我们应该充分利用AI在how领域的能力，用它来提升我们的工作效率，充分利用好这个可以不眠不休的小助理。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;如果要问最近一段时间全网最火的话题是什么？我相信大家一定会说：ChatGPT。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="ChatGPT" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/ChatGPT/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>目标很好为什么无法落地</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/02/24/thinking-how-achieve-object/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/02/24/thinking-how-achieve-object/</id>
    <published>2023-02-24T05:34:27.000Z</published>
    <updated>2023-02-24T06:08:00.980Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上次说到了<a href="/2023/02/16/thinking-why-goals/" title="为什么需要目标">为什么需要目标</a>，今天来说说如何达成目标。</p><span id="more"></span><p>只有目标，但是不知道怎么达成，就会让目标变成空谈，也是我们经常说的<code>执行力太弱</code>。</p><p>今天我想用一个非常简单的类比来解释这个问题，不扯太多大道理。</p><h2 id="导航软件"><a href="#导航软件" class="headerlink" title="导航软件"></a>导航软件</h2><p>导航软件都用过吧，我们今天就用它来思考一下目标应该如何达成。</p><p>使用导航软件，首先要设定一个<code>目的地</code>，类比我们的<code>目标</code>。</p><p>然后，导航软件就告诉你通过什么路径可以到达目的地了。这么神奇？你有深入思考过从目的地到路径这个过程中，发生了什么吗？</p><p>第一，它要先<code>定位</code>你在哪。这样才能计算你和目的地之间的距离。</p><p>第二，它要知道你的<code>偏好</code>，比如你选中的交通工具，自驾还是骑车。还有你的导航优先级，是时间优先还是距离优先。有了它，才能规划路线。</p><p>第三，在导航过程中会随时<code>纠偏</code>，走错路的时候有提示音。</p><p>第四，在关键路径点有<code>更优方案</code>推荐，以便我们根据实际情况进行调整。</p><p>好了，明白了这四点，我们就可以来类比我们如何达到目标了。</p><p>第一，<code>定位</code>你或者你的组织，看看我们和目标之间的差异，然后心中有个数，到底这个目标是很简单还是很困难，如果简单，那么可能是一个短期目标，如果很难，可能是一个长期目标，或者说是一个无效的目标，永远也达不到。</p><p>第二，确定达到目标的<code>偏好</code>，什么叫偏好？就是你愿意<code>为了达到这个目标付出什么</code>。更通俗的说就是计算一下愿意花费的成本，包括钱、时间、人力等等。不同的成本会影响到落地方案的选择。</p><p>第三，执行过程中要随时<code>纠错</code>，也就是需要有人来监督，否则走错了后，返工的成本是非常高的。</p><p>第四，关键节点要<code>复盘</code>，复盘的目的就是看过去一段时间，我们做对了什么，做错了什么，哪些需要改进，便于在下一个阶段有<code>更优方案</code>。</p><p>通过这个对比，是不是很清楚了？其实你做任何事情，都可以用这个步骤来指导你落地你的想法，达到目标。</p><h2 id="OKR"><a href="#OKR" class="headerlink" title="OKR"></a>OKR</h2><p>OKR我<a href="/2021/12/03/thinking-kpi-or-okr/" title="以前说过一次">以前说过一次</a>：它就是目标管理的方法。</p><p>很多同学觉得写O（Object）很容易，但是KR（Key Result）很难。</p><p>其实通过上面的类比就知道，KR就是路径上的关键节点，只要能达到这几个关键节点，那么我们的路径一定就不会偏差太远。</p><h2 id="决策"><a href="#决策" class="headerlink" title="决策"></a>决策</h2><p>顺便再提一下决策。决策就是上面提到的四点中的前两点，也就是根据<code>目标</code>，结合自身的<code>定位</code>以及愿意付出的<code>成本</code>来确定方案。</p><p>更通俗的说：<code>你想要什么？你有什么？你愿意付出什么？</code></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;上次说到了&lt;a href=&quot;/2023/02/16/thinking-why-goals/&quot; title=&quot;为什么需要目标&quot;&gt;为什么需要目标&lt;/a&gt;，今天来说说如何达成目标。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="目标" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E7%9B%AE%E6%A0%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为什么制定目标</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/02/16/thinking-why-goals/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/02/16/thinking-why-goals/</id>
    <published>2023-02-16T04:44:21.000Z</published>
    <updated>2023-02-16T00:11:12.491Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天一个正在做绩效的同学问我一个问题：为什么要制定目标？</p><span id="more"></span><p>这是一个有意思的问题，大家平时关注的是如何制定目标，不管是用KPI还是OKR，他们本质都是在做目标管理，但是可能很少有人思考过为什么要制定目标。</p><p>要想彻底回答这个问题，我们可以从一个物理定律开始：<code>熵增定律</code>。</p><blockquote><p>如果物理学只能留一条定律，我会留熵增定律。</p></blockquote><p>说这句话的人叫吴国盛，清华大学的科学史系主任。为什么选这条定律？因为它揭示了宇宙演化的终极规律。</p><p>这个规律包括<code>我们所有生命和非生命的演化规律</code>，生命里又包含着个人和群体的演化规律。</p><ul><li>非生命：比如物质总是向着熵增演化，屋子不收拾会变乱，手机会越来越卡，耳机线会凌乱，热水会慢慢变凉，太阳会不断燃烧衰变……直到宇宙的尽头——热寂。</li><li>生命与个人：比如自律总是比懒散痛苦，放弃总是比坚持轻松，变坏总是比变好容易。只有少部分意志坚定的人能做到自我管理，大多数人都是作息不规律，饮食不规律，学习不规律。</li><li>生命与群体：比如大公司的组织架构会变得臃肿，员工会变得官僚化，整体效率和创新能力也会下降；封闭的国家会被世界淘汰。</li></ul><p>这些所有的现象都可以用一个定律来解释——熵增定律。它的定义：<code>在一个孤立系统里，如果没有外力做功，其总混乱度（熵）会不断增大</code>。</p><p>事物总是向着熵增的方向发展，所以<code>一切符合熵增的，都非常的容易和舒适</code>，比如懒散。</p><p>如果要详细了解熵增定律，大家可以自行搜索一下。</p><p>那么怎么解决呢？其实从它的定律里已经可以看到解法：<code>打破孤立，主动做功</code>。怎么理解？</p><p>其实生命的进化史就是努力对抗熵增的过程：</p><ul><li>生命每天的新陈代谢就是在打破孤立。新陈代谢的过程就是在排除体内的冗余的熵，呼吸和饮食就是在吸收新的可用的物质和能量。</li><li>而生命的进化就是在主动做功，通过适应环境的变化，主动进化出一些新的能力，让自己的生命得以延续。</li></ul><p>好的，回到我们今天的主题，为什么要制定目标呢？相信你可能已经有答案了。</p><p>不管是个人还是团队，通过制定目标实现主动做功，让我们远离舒适区。良好的目标管理可以让组织内部目标得以对齐，从而达到有序。</p><p>同时，通过对目标达成率进行优胜劣汰，可以排除组织内部冗余的熵，从而有能力吸收新的能量。</p><p>说到这里，你也可以马上回顾一下你的目标，设定的合理吗？能有效避免熵增吗？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;前几天一个正在做绩效的同学问我一个问题：为什么要制定目标？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="目标" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E7%9B%AE%E6%A0%87/"/>
    
    <category term="熵增定律" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E7%86%B5%E5%A2%9E%E5%AE%9A%E5%BE%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>白话微服务</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/02/15/deep-micro-service/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/02/15/deep-micro-service/</id>
    <published>2023-02-15T04:54:04.000Z</published>
    <updated>2023-02-15T08:19:17.617Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>整理了以前一些自己对微服务的理解</p><span id="more"></span><h2 id="概念"><a href="#概念" class="headerlink" title="概念"></a>概念</h2><p>研究一个东西之前，我喜欢先追本溯源，看清它的本质，然后再来研究，就不会迷失方向。</p><p>所以，我们先从分布式开始研究。</p><h3 id="什么是分布式？"><a href="#什么是分布式？" class="headerlink" title="什么是分布式？"></a>什么是分布式？</h3><p>为什么会出现分布式？</p><ol><li>软件功能越来越复杂，需要分。</li><li>计算资源跟不上，需要分。</li></ol><p>所以，用一个简单的定义来说明分布式：</p><blockquote><p>分布式就是指多进程协作提供一个完整功能。</p></blockquote><p>两个重点：</p><ol><li>多进程：意味着要把原有功能做一个拆分，怎么拆？如何拆？这非常重要。</li><li>协作：意味着各个进程要通信、要管理、要协调，这个就涉及到分布式后面的一系列原理，包括CAP，这个是治理的部分。</li></ol><p>所以，分布式就是一个“分治”的过程。（更多关于分布式的思考请看旧文：<a href="/2022/04/02/deep-distribute/" title="聊聊分布式">聊聊分布式</a>）</p><h3 id="什么是服务化？"><a href="#什么是服务化？" class="headerlink" title="什么是服务化？"></a>什么是服务化？</h3><p>所以，接下来我们来看服务化，了解了分治这个概念，那么就会明白服务化的出现时一个顺理成章的事情。</p><p>服务化就是在讨论怎么拆的问题。回顾一下我们写代码的学到的OOP原则。OOP的世界里充满了对象，如何来组织对象是一个很重要的话题。所以有很多模式，很多原则。</p><p>所以，我们得到一个结论，叫做：<code>高内聚，低耦合</code>。这样的拆分是最高效的，并且复用率应该是最好的。</p><p>同时，满足这个特性的服务应该是接口简单的，职责单一的，大家想想是不是？同时，如果服务的复用率越高，那么整个系统的效率应该也是越高。</p><p>接下来说到正题了。</p><h3 id="什么是微服务？"><a href="#什么是微服务？" class="headerlink" title="什么是微服务？"></a>什么是微服务？</h3><p>首先来说，微服务肯定是服务化的一种延续，一种新的体现形式。并且你其实很难给它一个定义，但是他一定会有一些特征。</p><ul><li>粒度更细——产品思维的转变</li><li>独立部署</li><li>独立维护</li><li>运维复杂</li></ul><p>粒度更细意味着拆得更小，为什么？大家玩过搭积木吧，如果都给你一些体积较大的积木，你能够搭建出来的图形其实是有限的。体积小的积木可塑性更强。</p><p>所以，这说明我们的产品交付时间要求更短，版本更新更快，这也说明我们做产品的思路在发生改变，我们要更靠近用户，更快的响应用户的需要，更多的去试错。</p><p><code>软件开发从最初的瀑布模型，到后来的敏捷，再到现在的DevOps，体现了对迭代速度要求越来越快，我们需要更快的响应用户的需求，这是产品思维最大的转变。</code></p><p>独立部署、独立维护、运维复杂：这是我们刚才提到的分治里的治。为什么到微服务我们才开始提到治？因为分的粒度小了，那么模块数量就会大大上升，怎么去治理它？治理的好坏很大程度上决定了你微服务的成败。所以，如果没有一个好的治理或者说管理平台，那么就不要去实施微服务。</p><h3 id="中间件"><a href="#中间件" class="headerlink" title="中间件"></a>中间件</h3><p>分布式系统里不得不提一下中间件：<code>为提供通信标准而生</code>。</p><p>从名字上就可以形象的看到，这个就是分布式中夹在各个分开了的模块中的东西。它用来干什么？</p><p>我们刚才就提到了，分布式中各个进程，各个模块间要通信，但是如果大家没有一个通信标准，那就乱套了，中间件的出现就是来提供这么一个标准。</p><p>你只要按照我的标准来，那么就可以顺利的通信。</p><p>所以你会看到有这么一些中间件的出现：RPC通信，数据库访问，消息队列等等。</p><h2 id="分而治之"><a href="#分而治之" class="headerlink" title="分而治之"></a>分而治之</h2><h3 id="分"><a href="#分" class="headerlink" title="分"></a>分</h3><p>再正式说分之前，首先我们必须有一个观念：<code>微服务不是银弹</code>，并不是所有系统都要做成微服务。</p><p>任何产品在雏形期，模型验证期的时候，不需要微服务，甚至不需要分布式，怎么简单怎么来，简单就快，复杂就慢，这个是基本道理。</p><p>反过来说，分布式，服务化，微服务一定是产品进入稳步发展期的产物。那么什么时候开始分呢？</p><ul><li>团队人开始变多</li><li>开发周期开始变长</li><li>发布必加班</li><li>上线必出bug</li></ul><p>这些情况是不是有一种似曾相识的感觉？</p><p>搞不定怎么办？加人。加人还不行？Schedule太短了，多给点时间吧。一到发布就一片混乱，加班、熬夜家常便饭，甚至发版前还要烧香。上线后不是这出问题就是那出问题，频繁打补丁。</p><p>这就说明服务复杂度太高，耦合太紧密，这个时候就要考虑做拆分了，将模块拆分小一点，每个模块的复杂度降低，并且每个服务单独部署，也降低了发布和运维的复杂度。</p><p>当然，复杂度这个其实不太好衡量，我们也可以换一个思路。应该说，当你需要“<code>弹性</code>”的时候，你就需要分，你就需要微服务。</p><p>这里的弹性指两个方面：</p><ul><li>第一，各个模块的性能要求不同，有的模块访问量大，有的模块性能要求低。如果对单体整体扩容，那么资源浪费比较大。</li><li>第二，各个模块的发布周期不同，有的模块需求频繁变动，发布周期较短。如果每次发布都是整个单体的发布，那么发布复杂度太大，容易出错。</li></ul><p>为了应对这两个弹性要求，业界提出了微服务的架构方式。而容器的出现，加速了微服务的普及程度。</p><p>当系统微服务化比较彻底的时候，你可以想象一下容器的数量是很庞大的，如何运维？这个时候K8S就出来了。</p><p>当然，如果没有K8S的出现，也会有K9S，哈哈。因为必须要有这么一个东西出来一统江湖，否则各大公有云厂商就有可能有不同的容器编排方案，那么通用性就不够好。</p><p>那么怎么分呢？</p><p>不管怎么分，我们的原则没有变：高内聚，低耦合。这也是检验我们分的好坏的一个标准。</p><p><code>第一种分法就是纵向分，按照业务维度分，将不同的功能模块服务化，独立部署和运维。</code></p><p>这个很好理解，我们现在MIS的团队基本上是按业务维度来的，比如SO，PO等。只是这个维度很多年不变，这个维度现在是否还是最佳维度，这个就不好评判了，大家可以自行思考。</p><p><code>第二种分法是横向的，按照依赖关系。</code>这个怎么理解？举个例子，比如我们的网站，任何模块都需要显示用户昵称，那么这个用户昵称的模块就可以做成一个微服务。也就是所谓的公共模块。</p><p>具体在实践中如何分，可能没有一个定论，总之一个最高原则就是：<code>高内聚，低耦合，分完后，看看我们的服务是不是达到了这个标准。</code></p><p>在实施过程中可以两种分法综合使用。</p><p>需要注意的是：当你的团队决定要对业务进行微服务架构改造时，要避免一上来就妄想将整个业务进行服务化拆分、追求完美。这种想法是很危险的，一切的技术改造都应当以给业务创造价值为宗旨，所以业务的稳定性要放在第一位，切忌好高骛远。正确的方法是首先从众多业务中找到一个小的业务进行试点，前期的技术方案以满足这个小的业务需求为准，力求先把这个小业务的微服务架构落地实施，从中发现各种问题并予以解决，然后才可以继续考虑更大规模的推广。</p><p><code>另外，要分就要彻底分干净，不要藕断丝连。连数据库也一定要分出去。</code></p><h3 id="治"><a href="#治" class="headerlink" title="治"></a>治</h3><p>先上一个地图：</p><img src="/images/micro-service-1.png" class="" width="500"><p>微服务到底包含些什么东西。</p><ul><li>服务描述：如何对外介绍自己，告诉对方如何调用自己。比如我们常见的Swagger。也有用XML描述自己的，比如以前的web service或者WCF。</li><li>注册中心：有了自我介绍，那么下一步就是告诉别人可以在哪找到自己。通常来说，服务在启动的时候可以主动告诉注册中心，自己上线了。当自己发生变更或者销毁时，也通知注册中心。那么消费者在启动的时候从注册中心订阅服务，就可以开始消费了。注册中心可以想象成一个电话黄页。</li><li>服务框架：不是我们说的Framework哈，Framework是开发类库。框架是定义了如何通信，TCP还是HTTP，数据如何传输？JSON还是Protobuffer？</li><li>服务监控：因为微服务数量多，调用量大，所以需要实时监控服务是否正常。那么一个监控系统包括几个部分：收集所有调用数据，处理数据，数据展示。处理数据主要是说按照一定的指标来汇总，比如按秒来计算访问量，平均响应时间等等。</li><li>服务追踪：除了监控，还需要记录服务调用经过的每一层链路，以便出问题时快速定位故障位置。</li><li>服务治理：治理是一个大头。总的来说，治理就是通过各种手段保证服务的正常运转。包括路由、负载、心跳、限流等等。</li></ul><p>好了，这个图就是微服务的所有组成部分，但是在实施的过程中是有差异的，<code>具体如何落地，需要看我们的部署方式，架构模式，包括：RPC方式，边车（网格）模式，网关模式。</code></p><h2 id="部署模式"><a href="#部署模式" class="headerlink" title="部署模式"></a>部署模式</h2><p>不同的部署，会造成在治理上的方式有所不同。</p><h3 id="边车模式"><a href="#边车模式" class="headerlink" title="边车模式"></a>边车模式</h3><img src="/images/micro-service-2.png" class="" width="500"><p>边车模式就是用来改进传统的RPC的，对于像 “ 监视、日志、限流、熔断、服务注册、协议转换……” 这些功能，其实都是大同小异，甚至是完全可以做成标准化的组件和模块的，所以把它们分离出去，就变成了边车。</p><p>一般来说，我们有两种方式实现边车：</p><ol><li>一种是通过 SDK、Lib 或 Framework 软件包方式，在开发时与真实的应用服务集成起来。</li><li>另一种是通过像 Sidecar 这样的方式，在运维时与真实的应用服务集成起来。</li></ol><p>这两种方式各有优缺点。</p><ol><li>以软件包的方式可以和应用密切集成，有利于资源的利用和应用的性能，但是对应用有侵入，而且受应用的编程语言和技术限制。同时，当软件包升级的时候，需要重新编译并重新发布应用。</li><li>以 Sidecar 的方式，对应用服务没有侵入性，并且不用受到应用服务的语言和技术的限制，而且可以做到控制和逻辑的分开升级和部署。但是，这样一来，增加了每个应用服务的依赖性，也增加了应用的延迟，并且也会大大增加管理、托管、部署的复杂度。</li></ol><p>实现的重点：</p><ul><li>进程通信问题，是用进程间消息？还是远程调用拦截？</li><li>部署问题，最好用docker。</li><li>边车只负责控制，不能写业务逻辑。</li></ul><h3 id="服务网格"><a href="#服务网格" class="headerlink" title="服务网格"></a>服务网格</h3><img src="/images/micro-service-3.png" class="" width="500"><p>边车形成集群就变成了网格。</p><img src="/images/micro-service-4.png" class="" width="500"><p>加上对整个集群的管理控制面板，就成了我们整个的 Service Mesh 架构。</p><p>目前开源界最流行的解决方案就是Istio，我们看它的架构图：</p><img src="/images/micro-service-5.png" class="" width="500"><p>其核心的 Sidecar 被叫做 Envoy（使者），用来协调服务网格中所有服务的出入站流量，并提供服务发现、负载均衡、限流熔断等能力，还可以收集大量与流量相关的性能指标。在 Service Mesh 控制面上，有一个叫 Mixer 的收集器，用来从 Envoy 收集相关的被监控到的流量特征和性能指标。然后，通过 Pilot 的控制器将相关的规则发送到 Envoy 中，让 Envoy 应用新的规则。最后，还有一个为安全设计的 lstio-Auth 身份认证组件，用来做服务间的访问安全控制。</p><p>Service Mesh和Sidecar模式最大的区别就是，在网格中，sidercar是不需要和服务统一打包统一部署的，所以，Service Mesh可以是一个独立的基础设施，就像一个平台一样。甚至，我们可以想象一下，在Service Mesh中，由于Sidecar是独立的，那么其实可以一组服务共用一个Sidercar，而不需要一一对应，对不对？</p><h3 id="网关模式"><a href="#网关模式" class="headerlink" title="网关模式"></a>网关模式</h3><img src="/images/micro-service-6.png" class="" width="500"><p>总的来说，Gateway 是一个服务器，也可以说是进入系统的唯一节点。这跟面向对象设计模式中的 Facade 模式很像。Gateway 封装内部系统的架构，并且提供 API 给各个客户端。它还可能有其他功能，如授权、监控、负载均衡、缓存、熔断、降级、限流、请求分片和管理、静态响应处理，等等，也就是我们说的服务治理。</p><p>在谈 Service Mesh 的时候，个人觉得并不需要为每个服务的实例都配置上一个 Sidecar。因为复杂度很高，其实，一个服务集群配上一个 Sidecar 就可以了，或是一组类似的服务配置上一个 Sidecar。所以，Gateway的数量决定了系统的复杂程度，极端情况就是Gateway会退变为一个Service Mesh。</p><p>当然，由于Gateway变成进入系统的唯一节点，就需要它具有几个特性：</p><ul><li>高性能：gateway不做业务逻辑处理，尽量和后端服务器在同一个内网中。</li><li>高可用：使用devops，快速部署。</li><li>高扩展：要么用DNS轮询，要么Gateway前面还有一个反向代理。</li></ul><h3 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h3><p>大家都清楚三种模式了吗？</p><p>它们的本质都是：<code>逻辑和控制的分离。逻辑由服务来提供，访问控制和治理由代理来完成</code>。</p><p>边车是在当前服务器上，将远程调用的控制以独立进程的方式进行分离。</p><p>当边车太多，需要对边车进行统一管理的时候就变成了服务网格。</p><p>当网格中需要管理的边车过多，我们可以让很多服务共用一个边车，如果系统中最后大家都使用同一个边车时，就会变成网关模式。</p><h2 id="云原生"><a href="#云原生" class="headerlink" title="云原生"></a>云原生</h2><p>最后简单看一下云原生。CNCF云原生计算基金会如此定义云原生：</p><blockquote><p>“云原生技术有利于各组织在公有云、私有云和混合云等新型动态环境中，构建和运行可弹性扩展的应用。云原生的代表技术包括容器、服务网格（Service Mesh）、微服务、不可变基础设施和声明式API。这些技术能够构建容错性好、易于管理和便于观察的松耦合系统。结合可靠的自动化手段，云原生技术使工程师能够轻松地对系统作出频繁和可预测的重大变更。”</p></blockquote><p>实际上，我认为，如果用一句话来说清楚云原生就是：<code>如何让微服务更好的落地</code>。</p><p>还记得刚才我们说的<code>弹性</code>吗？所以，与其说云原生架构，不如说是<code>弹性架构</code>更为形象。</p><p>从开发人员开始写代码开始，一直到测试、上线、运维等等，云原生提供了一个整体的思路和解决方案。</p><p>当然，最核心的基础，就是<code>容器，它是一切的基石</code>。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;整理了以前一些自己对微服务的理解&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="深入理解" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
    <category term="分布式" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F/"/>
    
    <category term="微服务" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E5%BE%AE%E6%9C%8D%E5%8A%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>软件研发中的本质</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2022/12/12/deep-essence-of-software/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2022/12/12/deep-essence-of-software/</id>
    <published>2022-12-12T04:54:04.000Z</published>
    <updated>2023-02-04T00:39:01.842Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>什么是优秀的软件设计？什么是敏捷？</p><span id="more"></span><blockquote><p>摘自《程序员修炼之道》</p></blockquote><h2 id="优秀软件设计的本质"><a href="#优秀软件设计的本质" class="headerlink" title="优秀软件设计的本质"></a>优秀软件设计的本质</h2><p>谈起怎样设计软件，世界上到处都是上师和大神，一个个都渴望向世间传授那些来之不易的智慧。有各种缩略词、列表(好像大多是五条)、模式、图表、视频、演讲甚至(互联网上无奇不有)好像还有一个超酷的系列，是用形意舞的形式来讲解得墨忒耳法则。</p><p>真是惭愧，拙著也未能免俗。不过作为补偿，我们会与时俱进地讲解一些东西，它们可是最近才明显被认可使用的。首先是总体概述：</p><p><code>优秀的设计比糟糕的设计更容易变更</code>。</p><p>能适应使用者的就是好的设计。对代码而言，就是要顺应变化。因此要信奉ETC原则(Easier To Change,更容易变更)——就该如此。</p><p>据我们所知，<code>无论是什么设计原则，都是ETC的一个特例</code>。</p><p>为什么解耦很好？因为通过隔离关注焦点，可让每一部分都容易变更——此谓ETC。</p><p>为什么单一职责原则很有用？因为一个需求变化仅体现为某个单一模块上的一个对应变化——此谓ETC。</p><p>为什么命名很重要？因为好的命名可以使代码更容易阅读，而你需要通过阅读来变更代码——此谓ETC。</p><p><code>ETC 是一种价值观念，不是一条规则</code>。</p><p><code>价值观念是帮助你做决定的：我应该做这个，还是做那个</code>？当你在软件领域思考时，ETC是个向导，它能帮助你在不同的路线中选出一条。就像其他一些价值观念一样，你应该让它漂浮在意识思维之下，让它微妙地将你推向正确的方向。</p><p>那么怎样才能做到？我们的经验是，一开始需要一点有意识的强化。你可能需要花一个星期左右的时间来有意识地问自己：“我刚刚做的事情是让整个系统更容易改变还是更难改变？”当你保存文件时问一遍，当你写测试时问一遍，当你修复Bug时也问一遍。</p><p>ETC里有一个隐含的前提。多条路线中的哪一条更易于将来的变更，ETC假定我们有能力辨别。很多时候，常识通常就不会错，你完全可以据此推断。</p><p>然而有时你找不到线索。这也没关系。这种情况下，我们觉得你可以做两件事。</p><p>第一件事，假设不确定什么形式的改变会发生，你也总是可以回到终极的“容易变更”的道路上：试着让你写的东西可替换。这样，无论未来发生什么，这块代码都不会成为路障。这似乎有点极端，但不管怎样，实际上你一直应该这样做。做起来并不难，想着一直保持代码的解耦和内聚就够了。</p><p>第二件事，把它当作培养直觉的一种方式。在工程日志中记下你面临的处境：你有哪些选择，以及关于改变的一些猜熟，在源码中留个标签，以便之后必须修改这块代码时，进行回顾并给自己留下反锁记录，下一次在行进的通路上再碰到类似的分盆口时，这会有所帮助。</p><h2 id="敏捷的本质"><a href="#敏捷的本质" class="headerlink" title="敏捷的本质"></a>敏捷的本质</h2><p><code>敏捷是一个形容词：它指向你做事情的方式</code>。你可以成为一名敏捷的开发人员。你可以加入一个采用敏捷实践的团队，一个对变化和挫折做出敏捷反应的团队。敏捷指你的风格，并不指你这个人。</p><p><code>敏捷不是一个名词；敏捷有关你如何做事</code>。</p><p>在我们写这篇文章的时候，敏捷软件开发宣言已经诞生将近20年了，我们看到敏捷的价值在许多开发人员身上成功体现，也看到很多优秀团队在获取和利用这一价值上颇有心得，包括指导所做的事情，以及指导如何对所做的事情加以改变。</p><p>然而，我们也看到了敏捷的另一面——很多团队和公司渴望现成的解决方案：让敏捷开箱即用。他们想要的这个东西，也正是许多咨询公司和咨询师很乐意推销的。结果这些公司采用了更多层的管理、更正式的报告、更专业的开发人员和更花哨的岗位头衔，这类头衔的背后其实就是一些“拿着笔记板和秒表的人”。</p><p>我们觉得很多人已经忽视了敏捷的真正含义，因而希望看到人们回归到最基本的东西。</p><p>记住宣言中的价值观：</p><p>我们一直在实践中探寻更好的软件开发方法，身体力行的同时也帮助他人。由此我们建立了如下价值观：</p><ul><li>个体和互动高于流程和工具</li><li>工作的软件高于详尽的文档</li><li>客户合作高于合同谈判</li><li>响应变化高于遵循计划</li></ul><p>也就是说，尽管右项有其价值，我们更重视左项的价值。</p><p>如果有人向你兜售一些东西，而这些东西让你觉得右边的事情比左边的事情更重要，那么这样的人，对于我们和其他宣言作者重视的东西，显然不会认同。</p><p>任何向你推销“开箱即用方案”的人都没有读过这份介绍性声明。这些价值观，是由不断发现更好软件生产方法的行为，所激发和显露出来的。这不是一份静态的文档，它是对生产过程的建议。</p><p><code>永远不可能有一个叫敏捷的工艺流程</code>。</p><p>事实上，无论什么时候有人说，“这么干，你就敏捷了”，显然都是错的。</p><p>因为无论是物理世界中的敏捷，还是软件开发中的敏捷，谈的都是<code>对变化的响应</code>，对开始后所遇到的未知事情做出的响应。奔跑中的羚羊不会沿直线前进，体操运动员一秒钟要纠正数百个错误，因为他们要对环境的变化和脚部位置的微小偏差做出反应。无论是对团队还是对个人开发者，都是如此。在开发软件时，并没有单一的计划可以遵循。在敏捷宣言的四条价值观中，有三条谈的都是这一点，都是关于收集和回应反馈的。</p><p>这些价值观不会告诉你该做什么。当你自己决定要做点什么的时候，它们会告诉你要去追寻什么。</p><p>这些决策总是与环境相关：它们取决于你是谁、团队的性质、你的应用程序、你用的工具、你的公司、你的客户以及外部世界；有很多因素，有重要的也有不重要的。任何固定的、静态的计划，都无法经受这种不确定性。</p><p>那么我们应该做什么？</p><p>没有人能告诉你该做什么。而我们打算告诉你的，是做事时该有的精神。<code>它完全可以归结为如何处理不确定性</code>。敏捷宣言建议你通过收集反馈并采取行动来做到这一点。所以下面是我们以敏捷方式工作的秘诀：</p><ol><li>弄清楚你在哪里。</li><li>朝想去的方向迈出有意义的最小一步。</li><li>评估在哪里终结，把弄坏的东西修好。</li></ol><p>重复这些步骤，直到完成。在每一件事的每个层面上递归地使用这些步骤。有时候，当你收集反馈时，即使是最不起眼的决定也会变得重要起来。</p><p>现在我的代码需要获得账户所有者。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">let</span> user = <span class="title function_">accountOwner</span>(accountID);</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>嗯……user是个没意义的名字，应该换成owner。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">let</span> owner = <span class="title function_">accountowner</span>(accountID);</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>但现在它显得有些累赘。我到底想做什么？在这个情景下，我是要给这个人发一封电子邮件，所以需要找到他们的电子邮件地址。也许我根本不需要账户所有者的全部信息。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">let</span> email = <span class="title function_">emailOfAccountOwner</span>(accountID);</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>通过在非常底层的层面上(对变量的命名)应用反馈循环，我们实际上改进了整个系统的设计，减少了这部分代码与处理账户的代码之间的耦合。</p><p>反馈循环也适用于项目的最高层级。我们最成功的一些工作成果，是在开始处理客户需求时偶然产生的。当我们迈出一小步时，就意识到将要做的事情并不是必须要做的，最好的解决方案甚至不涉及软件。</p><p>此循环不仅仅能用于单个项目。团队应该应用它来回顾流程及其起到的效果，不持续对流程做实验的团队，不是敏捷团队。</p><p><code>还可以用来驱动设计</code>。</p><p>在上一章节中，我们曾断言，设计的衡量标准是对设计出的结果进行变更的容易程度：优秀的设计比糟糕的设计更容易变更。</p><p>关于敏捷的讨论解释了为什么会这样。</p><p>你做出了一个改变，后来发现自己并不喜欢。根据清单上的第三步，我们必须能够修复我们破坏了的东西。为了使反馈循环更有效，修复必须尽可能地简单。如果不够简单，我们就只会耸耸肩，而不去修它。为了使整个工作敏捷起来，需要实践优秀的设计，因为优秀的设计使事情容易改变。如果它很容易改变，就可以在每个层面做调整，不会有任何犹豫。</p><p>这就是敏捷。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;什么是优秀的软件设计？什么是敏捷？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="深入理解" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
    <category term="本质" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E6%9C%AC%E8%B4%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>打坐科学吗？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2022/12/09/cognition-meditation/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2022/12/09/cognition-meditation/</id>
    <published>2022-12-09T04:54:04.000Z</published>
    <updated>2023-01-28T07:11:53.875Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>打坐，也叫静坐，类似的还有冥想。这个东西到底科学吗？</p><span id="more"></span><p>我之前写过一个文章（<a href="/2018/12/13/immortal-quietly/" title="求静">求静</a>），从“修仙”的角色谈过这个问题，今天我们从另外一个角度谈一下。</p><p>从前面几篇文章中，我们讨论大脑的工作模式，想必你应该比较熟悉了。</p><p>那么，不知道你想过没有，大脑在不思考的时候，会干什么呢？会休息吗？</p><p>答案是不会，这个问题应该很容易理解，如果大脑要休息，你就不会做梦了。你睡着了后，其实一直在做梦，只不过你只记得睡醒前最后一个而已。</p><p>所以，从目前的科学来说，大脑会处于两种状态模式中，我们姑且称为<code>思考模式和后台模式</code>。</p><p>思考模式比较好理解，就是我们专注于某个任务的时候，大脑全部用来思考当前的问题，这个状态下很容易进入所谓的心流状态。</p><p>而什么也不干的时候，大脑就开始自我控制了，干什么呢？用一个计算机术语来说就是：磁盘碎片整理。所以，你可能在走神的时候，忽然产生很多念头，想起很多的人，曾经去过的地方等等。</p><p>在了解了这两个模式以后，我们就会发现，后台模式其实有利有弊。有利是碎片整理可以帮助我们梳理一些想法，把很多东西关联起来，有可能会带来一些灵感和创造性。不好的一面是可能带来负面情绪，因为当你回忆起过去的时候，可能当时的情绪也会涌上心头，而之前我们说过，大脑是非常喜欢“加戏”的，所以，带来的负面情绪会比较多。同时，后台模式太过活跃，自己也会感到比较心烦意乱。</p><p>所以，整体来看，后台模式需要一定的抑制，那么前提就是我们能够尽量的控制我们的大脑。怎么做呢？就是打坐（为了便于叙述，这里打坐就包括了静坐，冥想，正念呼吸等等，其实都差不多）</p><p>打坐是干什么？用佛的说法叫做<code>止观，先止后观</code>。止是什么意思？就是停止你的念头。怎么停止？先切断你的感官系统，包括找一个安静的地方，然后调暗灯光，闭上眼睛，不要喝水，不要吃东西等等。</p><p>做足这些也还不行，只是切断了外部干扰。我们知道，大脑是不可能停止工作的。所以，要先“<strong>心系一缘</strong>”。先把注意力集中到一点上，你坐在那里，唯一还活动的就是呼吸了，所以，我们可以把注意力集中在呼吸上面。并且逐步降低呼吸的频率，拉长每次呼吸的时间。</p><p>这样下来，其实还是不能让大脑停下活动，然后我们就要开始“观”了。观什么？当念头来的时候，你别去理它，而是假装自己是一个旁观者，只是在一旁看看就行，但是不要跟着这个念头走下去。这个时候你会发现念头一个接一个的来，但是你只是旁观而已。慢慢的，它来的就越来越少了。甚至后面念头不来了，这个时候就进入新的阶段了，具体什么可以到时候交流一下。</p><p>这个就是打坐的过程，其实也没什么神秘的，但是贵在坚持，每天坐15分钟，长期坚持下去，你会发现你对大脑的掌控会更好了，思绪更清晰，记忆力会变好了。</p><p>所以，打坐这个过程，不一定为了修仙，其实从目前科学的角度来看，就是让你能够更好的掌控你的大脑而已。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;打坐，也叫静坐，类似的还有冥想。这个东西到底科学吗？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="认知杂说" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%9D%82%E8%AF%B4/"/>
    
    
    <category term="大脑" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E5%A4%A7%E8%84%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何应对焦虑</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2022/12/08/cognition-anxiety/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2022/12/08/cognition-anxiety/</id>
    <published>2022-12-08T04:54:04.000Z</published>
    <updated>2023-01-28T07:08:14.159Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>焦虑是情绪的一种，自古就有，为啥现在会被更多的关注呢？</p><span id="more"></span><p>通过<a href="/2022/12/05/cognition-how-brain-works/" title="上一篇">上一篇</a>文章，我们知道了大脑的工作模式。我们应对大部分的日常生活和工作基本上都是通过大脑的心智模型。</p><p>当然，我们做出任何行为，<code>其实对这个行为的结果都是有一个预测的</code>。比如你说了一句话，对方会有什么反应，其实你心里是有一个预期的；再比如你写完一行代码，这个代码会执行出什么结果，你也是有预判的。</p><p>如果结果符合预期，你应该是比较平静的，自然而然嘛。但是，<code>如果结果不符合预期，这个时候你就会产生情绪了</code>。如果结果非常好，那么多半你会高兴；如果结果非常差，多半你会恼怒，恐惧等等。</p><p>情绪的产生其实是提醒大脑，是不是模型出了问题？要不要根据最新的结果调整模型？</p><p>所以，情绪是非常有用的，它是一个报警，提醒我们该做一些自我修复了。</p><h3 id="那焦虑是什么呢？"><a href="#那焦虑是什么呢？" class="headerlink" title="那焦虑是什么呢？"></a>那焦虑是什么呢？</h3><p>当你做出一个行为后，<code>你不知道结果是什么，有可能好，有可能不好，这个时候就是焦虑</code>。</p><p>这一点估计很多同学都有经验，比如你去体检后，等报告的几天是不是就会有点焦虑？真正报告出来了，不管是好还是不好，你就不会焦虑了，即使是不好的结果，但是确定了是什么问题，后面继续治疗即可。</p><p>那么为什么焦虑最近会被那么多人关注呢？<code>因为我们的大脑会“加戏”</code>。结果有可能好，也有可能不好，估计是现代人看太多电视剧的关系，我们往往就会开始想象极端情况，并且自己导演这个剧情的发生，最后一发不可收拾。</p><p>其实，根据一个科学统计，我们担心的事情里面，<code>85%的事情都不会发生</code>。</p><h3 id="那如何应对焦虑呢？"><a href="#那如何应对焦虑呢？" class="headerlink" title="那如何应对焦虑呢？"></a>那如何应对焦虑呢？</h3><p>长期来看，我们应该尽量完善大脑的模型，尽量让自己不处于不知道结果好坏的境地。</p><p>短期来看，当焦虑产生后，自己对自己说一句：好了，我知道了，退下吧。不要“加戏”，因为加戏的部分基本不会发生。</p><p>还可以找个人聊聊，旁观者清嘛，可以很快帮你识别你的加戏部分。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;焦虑是情绪的一种，自古就有，为啥现在会被更多的关注呢？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="认知杂说" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%9D%82%E8%AF%B4/"/>
    
    
    <category term="大脑" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E5%A4%A7%E8%84%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大脑的工作模式</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2022/12/05/cognition-how-brain-works/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2022/12/05/cognition-how-brain-works/</id>
    <published>2022-12-05T04:54:04.000Z</published>
    <updated>2023-01-28T07:02:36.057Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们在<a href="/2020/05/19/cognition-what-is/" title="什么是认知">什么是认知</a>开篇就说过，认知实际就是当你获取到一个信息后，给出什么响应。</p><p>那么是什么在控制这个响应呢？答案就是<code>你的大脑</code>。</p><span id="more"></span><p>今天我们就深入来聊一下这个话题。</p><p>我们的眼睛可以看到五彩斑斓的世界，耳朵可以听到家人与朋友的声音，双手可以跟世界产生各种各样的交互。但其实严格来说，这个说法不准确。看的能力不是眼睛，其实是大脑，眼睛是用看的工具。听也类似。</p><p>大脑其实只是孤零零地悬浮在一片黑暗之中，环绕着它的只有来自860亿个神经元此起彼伏的电信号。大脑就是依靠这些电信号，理解着周围世界的一切。它就像一颗星星，孤独地悬在无垠的幽暗宇宙之中，陪伴着它的只有其他无数颗星星所带来的引力。在这种情况下，大脑每一天的工作是通过外界输入的电信号，微调神经元之间的连接，优化由神经元构成的神经网络，使得这个神经网络能够更好地反映外部世界。</p><p>如何调整呢？首先，大脑会通过调节神经元之间的连接，把外部的环境信息尽可能储存起来。比如：大脑发现一个刺激总是反复出现，就会把对应的神经元节点优先级调高；发现两个信息总是经常被联系起来，就在它们之间创建一条更短的通路；等等。通过这些方式，神经网络能够更快速地对外界刺激做出反应。这个不断优化、调整的神经网络模型，就是我们的心智模型，也是在大脑看来，我们所处的世界所“应该有的样子”。</p><p>然后，当我们接触到新信息时，大脑会根据已有的心智模型对未来进行推断，“预测”我们可能会遭遇什么，需要做出什么反应，可能会引发什么后果。大脑会根据这些结果，产生一个自上而下的预测信号，再把这个预测信号跟自下而上获取到的信息进行综合对比。如果一切吻合，就按照预测的方式行动；如果不吻合，就会产生一个预测误差，这时，大脑或是调整心智模型，或是驱动我们去做出其他行动，来修正和消除这个误差。</p><p>这就是预测加工理论。它可以分成两部分：<code>第一部分是通过每一天、每一分、每一秒的信息输入，不断微调大脑内部的心智模型，以便更好地符合和反映外部世界；第二部分是通过这个心智世界，对我们每天会遭遇到的情况、做出的反应和结果进行预测，通过预测和对比来检验心智模型的有效性</code>。</p><p>用一个简单的例子来类比：你第一天上学，进入教室，老师让大家起立问好，于是你学习到一条规则：上课前要起立问好。大脑会把这条规则写入心智模型里面，试图用它去解释和理解这个世界。接着，第一节课下课，进入第二节课，按照刚刚创建的新规则，你起立问好，其他人也同样做，也得到了老师的认可，这就是一个“符合预测”的情况。于是，这条规则得到了强化，大脑会更加相信它，利用它去处理对应的情境。</p><p>反过来，如果你起立问好，却发现其他人都没有动，那么，大脑就会立刻发出警报：是不是遭遇到一个“不符合预测”的情况了？这时，你的思维就会立刻飞速运转：为什么这条规则失效了？现在的场景跟先前的场景有什么区别？这条规则生效的条件是什么？我是不是需要修改这条规则，使它更加适应更多的不同场景？这就是对心智模型的调整和修补。经过思考和外界的反馈，你就会得到一条更新的规则，再把它写入心智模型中。于是，你的心智模型就会变得更加完善，能够适应更多的情境。</p><p>以上就是大脑本质的工作模式：<code>通过这两部分所构成的回路，不断地让自己更加理解外部世界，更加适应外部世界</code>。</p><p>读到这里你可能就要说了，<code>这不就是机器学习的玩法吗？是的，没错</code>。大脑就是这么工作的。日常生活中，针对大部分的输入，其实大脑都是用现有模型去应付的，比如你吃饭的时候，从来没有思考过要怎么拿筷子，食物放嘴里要怎么嚼烂吧？用个词来说就叫：下意识。</p><p>那么，回到认知这个话题，<code>你的认知能力的高低，也就取决于你的大脑已经训练出来的模型是什么样子，是不是最接近于外部世界真实的样子</code>。</p><p>所以，佛说：一切有为法，如梦幻泡影，如露亦如电。其实没有错，你感受到的外部世界确实不是真实的，而是你的模型反应的样子。</p><p>那么，也正是由于这样的工作模式，会让我们的大脑具备一些特征，接下来我们就来聊一聊。</p><p>既然大脑在每时每刻训练我们的心智模型，所以，大脑对任何接受的信息，都会优先使用心智模型去进行响应。为啥？因为高效啊。只有当你接受到一个模型无法处理的信息时，大脑才会启动思考的过程。</p><p>其实，这是合理的，你想，要是日常生活中每一件事你都需要思考以后才能做出响应，那一天可能也干不了几件事了。</p><p>另外，我们经常说的一句话：<code>熟能生巧。什么叫生巧？也就是说对于这件事，大脑的心智模型已经能够处理了，不需要思考了</code>。这里要特别指出一个陷阱。在当今我们获取信息的各种渠道，各种APP其实是有推荐算法加持的，是很片面的，所以大脑的模型会更容易得到强化，这会让我们的模型变得比较狭隘和偏激。</p><p>那么，随着我们年龄的增加，我们的模型能够处理的信息会越来越多，如果你的生活缺乏变化，那么其实整天都不需要做太多思考。</p><p>当然，这也有不好的地方，有一个词叫：老顽固，也就是指这种情况。所以，大脑在模型逐渐完善后，会更倾向于稳定，尽量少的去改变。这也是合理的，人类还是更喜欢确定性的生活，确定性能够带来安全感。试想一下，要是某天早上起床，突然发现你不在自己家里，周围也都是你不认识的人，你是不是会非常的恐惧？</p><p>所以，根据上面说到的大脑工作的特征，我们要如何在日常中优化我们的心智模型呢？</p><p>你要是了解机器学习，你就应该知道，模型如何全靠你用什么来训练。所以，针对我们的大脑，<code>我们应该喂给它更全面的信息，让它具备一定的广度，同时针对你从事的工作，应该喂一些有难度的知识，让大脑经常的启动思考过程，不至于变得太懒</code>。</p><p>当然，这个难度要适中，避免大脑产生恐惧的负面情绪。最新的科学证明，15%的新知识会是一个效果最好的比例。</p><p>最后总结一下，保持大脑的活力，你得走出舒适圈进行刻意训练，但是也别用力过猛，每天尝试一点变化，量变最终会质变。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我们在&lt;a href=&quot;/2020/05/19/cognition-what-is/&quot; title=&quot;什么是认知&quot;&gt;什么是认知&lt;/a&gt;开篇就说过，认知实际就是当你获取到一个信息后，给出什么响应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么是什么在控制这个响应呢？答案就是&lt;code&gt;你的大脑&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="认知杂说" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%9D%82%E8%AF%B4/"/>
    
    
    <category term="大脑" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E5%A4%A7%E8%84%91/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
