<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>老杨说</title>
  
  <subtitle>思考和写作</subtitle>
  <link href="https://jamesyyang.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://jamesyyang.github.io/"/>
  <updated>2025-05-13T14:37:50.634Z</updated>
  <id>https://jamesyyang.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>James Yang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>散打——谈对事不对人</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/13/fs-issue-vs-person/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/13/fs-issue-vs-person/</id>
    <published>2025-05-13T14:20:22.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:37:50.634Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你真的理解：对事不对人吗？</p><span id="more"></span><p>很多公司都会在自己的行为准则上加一条：<code>对事不对人</code>。这句话通常理解为：谈论事情的时候不要带个人情绪，就事论事，避免人身攻击。营造一个：公平公正的氛围。</p><p>这其实只能算一个基本的要求，基本的行为准则。</p><p>今天有人在公司群里说：质量连学生做的都不如，每一步都有bug。</p><p>你看，典型的：对人不对事。事没做好，人全部打击了一遍。</p><p>对于一个公司来说，<code>人</code>才事最重要的资产，事没做成可以再来，但是队伍散了，就一切都没了。</p><p>所以，对事不对人的下一句是：<code>对事也对人</code>。什么意思？我们把当前的事理清楚：发生了什么？为什么发生的？把这些问题搞清楚了，那么最后要<code>通过事来帮助人成长</code>。也就是所谓的复盘。</p><p>团队成长了，未来不管做什么事，做成的概率才会越来越大。平庸的做法就是事做成了，人没什么成长，感觉就是碰运气。最可怕就是事没做成，队伍散了，这是最糟糕的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;你真的理解：对事不对人吗？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈说话</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/08/fs-talk/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/08/fs-talk/</id>
    <published>2025-05-08T13:28:13.000Z</published>
    <updated>2025-05-08T13:47:56.172Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>谁不会说话？可是，你说的话得体吗？</p><span id="more"></span><p>从小我们就被教育，说话要诚实。所以小孩说话往往都很直，但是鉴于是小孩，我们就不计较了，这个时候就有一个词叫：<code>童言无忌</code>，大家哈哈一笑了事。</p><p>当一个小孩开始说谎，你也别难过，说明他开始用智力了，开始思考了。</p><p>所以你看，小孩长大的标志就是撒谎，因为他开始意识到，实话实说并不总是有好结果，难说还会被教训一顿。</p><p>中国有一句古话：<code>见人说人话，见鬼说鬼话</code>。比较正式的说法就是：<code>得体</code>。</p><p>得体的意思其实就是：<code>你得根据实际的情况，实际的氛围，调整你的语言和行为</code>。这也是一个人走向成熟的标志。成熟不一定用年龄衡量，而是你的处世方式。</p><p>回想起去年，女儿有一段时间特别爱用反问句，比如：难道不是吗？怎么了嘛？我就抓住机会狠狠教训了几次。</p><p>在所有语言里，反问句是最讨人厌的，因为反问句的包含的潜台词就是：这不明摆着的事嘛，你难道不知道？</p><p>如果是长辈教训晚辈，用一下还可以。但是朋友间，同事间，同学间就不太好了，更别说晚辈对长辈了。</p><p>说到这，想到公司里有几个人特别喜欢在每句话结尾加一个：对不对？我不知道其他人怎么想，我就特别想补充一个：不对。谁还没有一点逆反心理，对不对？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;谁不会说话？可是，你说的话得体吗？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈勤奋</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/06/fs-hardworking/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/06/fs-hardworking/</id>
    <published>2025-05-06T11:08:24.000Z</published>
    <updated>2025-05-06T11:27:02.521Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>听说美国的同事要周末加班了，怎么看？</p><span id="more"></span><p>公司大领导特别推崇一个词：<code>内部创业</code>，所以喜欢营造一些所谓的创业氛围，比如在非工作时间开会，要么很早，要么很晚。</p><p>可能他认为的创业氛围就是大家很<code>勤奋</code>的工作，工作时长要足够长。</p><p>这让我想起了很早以前对贝索斯的一个采访：</p><blockquote><p>贝佐斯近日在华盛顿特区经济俱乐部举办的活动上分享了自己的方法。他表示，身为高管，他每天的主要工作就是做量少而质精的决策。所以，他要睡足八小时，这样思路更清晰，更有活力，心情也更好。</p><p>他还表示，如果少睡一点，他可以做更多决策，但并不值得。贝佐斯称，要是每天能做出三个明智的决策，那就够了。</p><p>贝佐斯喜欢早睡早起，跟孩子一起吃早餐，上午过得从容一些，尽量不在上午10点前安排会议。他会把“费脑子”的会议安排到午餐之前，然后尽量在下午5点之前做好比较困难的决策。</p></blockquote><p>你看，别人贝索斯对勤奋的理解是不一样的，他强调<code>时间的使用质量，而不是数量</code>。怎么把时间运用的更高效更合理，工作的效率才能上去。相反的，超长的工作时间只会让人身心疲惫，坐在办公室，身在曹营心在汉，出工不出力，其实毫无意义。</p><p>说到这里，又让我想到另外一个事。据说每当领导们要抓管理的时候，第一个想到的就是<code>考勤数据</code>。不知道是不是国外不流行这句话：每当公司开始抓考勤的时候，就是业绩不行的时候。</p><p>其实，打卡、考勤这些都是上个世纪流传下来的管理方法，始于制造车间。对于互联网公司已经不太适合了。</p><p>互联网公司倾向于<code>组织扁平，目标驱动，行动敏捷</code>，更加强调人的主观能动性，积极性。而打卡考勤这种对人的约束性，只会起到反作用。</p><p>当然，如果你说公司已经没有目标了，已经躺平了，只能靠考勤把大家强拧到一起，那我也只能两手一摊！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;听说美国的同事要周末加班了，怎么看？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈假期</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/05/fs-vacation/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/05/fs-vacation/</id>
    <published>2025-05-05T11:30:27.000Z</published>
    <updated>2025-05-05T11:53:14.301Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新开一个散打系列，今天来谈谈假期。</p><span id="more"></span><p>散打系列是我第一次在公司开的专栏：<code>《散打微服务》</code>。为什么用<code>散打</code>？这个是借鉴李伯清老师的散打评书：<code>形散而神不散</code>，看似即兴发挥，其实是围绕一个主题在做多角度的剖析。</p><p>所以，今天正式在这里重开这个系列，主要是个人的一些感悟和想法。</p><p>今天是五一假期的最后一天，我们来谈谈假期。</p><p>为什么有假期？因为人不可能持续工作，还是得休息。那么假期就是让你恢复一下，调整一下，以更好的状态迎接接下来的工作和学习。</p><p>那么，你在假期休息的好吗？可能更累是不是？所以现在不是有一个词嘛，叫<code>假期综合征</code>，假期以后反而更累，更不容易进入状态。</p><p>说到这也挺搞笑的，本来放假是为了让大家休息的更好，结果反而适得其反。</p><p>反过来问一个问题：如何才能休息好？如何才能过一个真正的假期？</p><p>其实，现在大家的工作，又不是体力劳动，按说身体肯定是不累的，累的是脑袋，脑力劳动嘛。</p><p>在没有电子产品的年代，累了还可以发一下呆缓一缓。而现在，即使中途去蹲坑，都一定要带上手机刷一下。所以，我们的<code>碎片化时间完全被手机填满了</code>，脑子一点点空闲的时间都没有，怎么能不累呢？即使是电脑，也还需要做碎片整理，可怜我们的脑子，碎片越来越多。</p><p>所以，真正的放假，不在乎旅游还是睡觉还是躺平，重要的是<code>放空自己</code>，给自己的脑子一点休息和整理的时间。放空也很容易，不用什么冥想打坐那些高大上的东西，你就每天放下手机，给自己十分钟，发个呆，可能比你睡个懒觉效果更好。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;新开一个散打系列，今天来谈谈假期。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品运营</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/04/30/product-operation/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/04/30/product-operation/</id>
    <published>2025-04-30T09:06:37.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T09:33:19.425Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>早上听领导说，业务方的大领导问了一句：XXX系统的日活是多少？月活是多少？</p><p>听到这个问题，忍不住上来发几句牢骚。</p><span id="more"></span><p>差不多去年的这个时候发过<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">一篇文章</a>吐槽过这个产品。</p><p>一年过去了，有没有进展？还是有一点，至少用户进来了，每天都有一些反馈。毕竟这个产品的业务和公司主营有一定关系，所以可以自然的引流主营的用户进来，跳过冷启动的环节。</p><p>但是，<code>用户进来后怎么办？</code>这个问题我没看到解法。</p><p>每周开无数的会，有的会在过用户反馈，有的会在看数据，有的会在扣细节。总结就是在浪费大量的人力成本。</p><p>但是，就没一个人提到运营这个概念，大家都不知道这个概念么？</p><p><code>产品上线后有没有达到产品目标？用户用的爽不爽？</code>这就是产品运营要干的事情。</p><p>产品运营可以由产品经理兼任，也可以由专门的人来负责。</p><p>在现阶段这种互联网下行时期，产品通常都是由运营来驱动，所以运营是非常重要的环节。</p><p>回到那个业务方大领导的问题：日活是多少？月活是多少？这种问题就是很无厘头。你为什么要问这个数据？这个数据是现阶段产品要关注的吗？这个数据和产品目标达成有什么关系吗？</p><p>产品上线后一定有大量的数据产出，报表可以做一堆，但是，我们要看什么？这个问题其实最重要。</p><p>不过话说公司的领导就是很喜欢问这些毫无头绪的问题。比如你们要关注XX用户，要主动和他联系。一周后突然又问那个YY用户怎么样了呀？最近在用什么模块。</p><p>草，真的无力吐槽。这些话有太多的问题。你们要关注，你们是谁？为什么要和这个用户联系？为什么要关注这个用户？这个用户符合什么特征吗？</p><p>什么都没有说清楚，结果自然是散会后再也没人跟进，没有下文。</p><p>所以，讲到这里大家就明白了，产品缺少运营。</p><p>如果有一个运营，至少可以让大家更聚焦，节约大量无效的成本。比如这么做：</p><ul><li>明确产品的<code>目标</code>（KPI）</li><li>理清楚影响目标的<code>过程数据</code>（要看什么数据就知道了，无效的报表略过）</li><li>理清楚影响目标的<code>转化数据</code>（过程数据的归因，大概就知道应该看什么用户反馈了，要明确知道用户卡在哪个环节了）</li></ul><p>就这么简单三个步骤，可以让产品的运营有目的且高效的运转起来。不然每次一群人，甚至一群title很高的人，在一个会议群组里面扣一个button的颜色。想想都挺搞笑的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;早上听领导说，业务方的大领导问了一句：XXX系统的日活是多少？月活是多少？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听到这个问题，忍不住上来发几句牢骚。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="产品微言" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>怎么看DeepSeek和AI？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/02/15/thinking-deepseek-ai/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/02/15/thinking-deepseek-ai/</id>
    <published>2025-02-15T12:57:30.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.556Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从过年到现在，一直被DeepSeek刷屏，元宵节都过完了，这个话题热度依然不减。我要来泼点冷水。</p><span id="more"></span><p>昨天看到公众号连续推送两篇文章：成都市一医院接入DeepSeek和海信接入DeepSeek。</p><p>这都什么事啊，蹭流量无下限啊。</p><p>最近公司领导也再次强调：如果不跟上AI的潮流，不学习AI，就要被淘汰。</p><p>我其实觉得这些话都很无厘头，AI不是孙悟空，不是哆啦A梦，你只要有了他就行了，真的不是。</p><p>AI只是一个工具而已，他能发挥什么效用，还是取决于你怎么用他。</p><p>下面这段话是风哥的总结，已经非常到位了：</p><p>导师说什么呢，他说：<code>技术的革新，并不会让你们当中那些不行的人，忽然变得行。它唯一的作用是加速，让行的尽快暴露出来，让不行的也尽快暴露出来。</code></p><p>也就是说，网络的作用是快，你可以更快的找到资料，找到来自全世界的资料，而不需要像多年前那样各地出差，打电话，开学术会议。</p><p>但也仅仅就是这样了，到这里打住了。因为做学术，最重要的并不是找答案，而是什么？而是提出一个好问题。<code>当你能够精准的提出问题时，其实你已经解决了绝大部分问题，剩余的，都是些杂活。</code></p><p>你去创业也是一样的，当你能够明确到底要做什么的时候，实际上大部分问题已经解决了。</p><p>一个创业者，是想明白了要做什么才去招的人，而不是说没想明白，招一堆人进来，他们就能帮你想明白。他们不会帮你的，他们只会烧钱。二十多年前，搜索引擎，互联网的诞生，只是帮助你提升工作效率，可是那些本该提不出问题的人，他依旧提不出。</p><p>就像一块矿石，你百炼之后，有可能成钢，也可能成渣。</p><p>这跟冶炼技术无关，冶炼技术是加速这个过程，把几年变成几天，但是，里面有没有，是那块矿石它自己决定的。饺子，就是那个动画片哪吒的导演，他一个学药学的985，横空出世吊打了一群艺考生。</p><p>不是因为技巧，而是因为他有，他有自己想要表达的。</p><p>钱少，经费不足，他就只能做个16分钟的小动画；钱多，他就能给你弄出个哪吒1，经费给足，他就给你整出个哪吒2。但是你仔细看饺子早期的作品，08年的作品，会发现，哪怕没有那么多技术加成，作品里面也透出一股子味。</p><p>什么味？饺子有话说。他有想要表达的东西本身，他肚子里有货，他想要倒出来，这块矿石里面有铁元素，想要展现出来。怀才就像怀孕，他不生出来他难受。</p><p>一切的新技术都只是在加速这个怀孕到分娩的过程到底是多少个月，而不可能凭空让你怀上。</p><p>过去的搜索引擎如此，如今的AI亦如此。</p><p>重点不在它身上，重点在你身上，你这块矿石里面到底有什么？你怀孕了么？</p><p>这不是技术能带给你的，这是你内生的。<code>你的娃，得你自己怀。</code></p><p><code>向内看，内观，观自在，看看自己，你真的了解自己么？</code></p><p>你回想下，20多年前，到底是有一批人，因为掌握了互联网，而崭露头角。</p><p>还是恰恰相反，他们本就有着各自的才华，只是被互联网的加速作用，更快的呈现了出来？如果你想得通，那么AI不是同样的么？</p><p>你有本事，给你100个免费实习生，你公司发展得更快。</p><p>你没本事，给你100个免费实习生，你公司马上就被搞得乱七八糟。因为你的大脑，本身乱七八糟呀。</p><p>实习生不是哥哥妹妹，不是悟空军师，他们没能力救你，他们只能放大，放大你的成功，亦或者放大你的失败。</p><p>放大你原本的样子。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;从过年到现在，一直被DeepSeek刷屏，元宵节都过完了，这个话题热度依然不减。我要来泼点冷水。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="DeepSeek" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/DeepSeek/"/>
    
    <category term="AI" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/AI/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>春节杂谈：话不投机莫强言</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/02/02/thinking-2025-chinese-new-year/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/02/02/thinking-2025-chinese-new-year/</id>
    <published>2025-02-02T13:20:34.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.556Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>春节假期回了一趟老家，记录一些感想。</p><span id="more"></span><p>回家过春节，除了吃喝玩乐以外，还要走亲访友。走亲访友难免就要和各种人进行交流。</p><p>如果是叙旧，那么应该还是比较愉快的。但是如果要讨论某个话题，可能就不是一个好的选择。如果观点相左，那么往往争的面红耳赤，探亲最终就会不欢而散，末了还骂一句：老顽固。</p><p>中国人的语言还是真的挺有道理的，<code>老顽固</code>，为什么老了才顽固呢？耶鲁大学心理学教授路易斯曾发现过一个规律，人养成一个习惯需要30天，培养一种思维模式需要6个月，而形成某种内在的性格则需要14年。每个人的一言一行，一举一动，看似毫不起眼，但其背后却是长期思想、性格与习惯的固化。</p><p>所以，一个人年纪越大，性格就会越稳定，越固化，想要被改变就越难。而中国人的人际交往中又有另外一个特点：<code>好为人师</code>。总想通过教育说服改变一个人。与人相处，你以为只是在纠正别人的某个行为，其实是在否定对方过去的人生。另外新闻传播学者杜骏飞曾提出过一个分歧倍增定律。如果两个人双方的观点有了分歧，那么由争辩而引起的第一次掐架之后，分歧将倍增。当你越想说服一个人的时候，就偏偏越会使对方产生抵抗的心理，对方为维护自己面子，誓不接受。</p><p>所以，就有人说，改变自己是神，想改变别人是神经病。这话虽说得有些过了头，但也道出了人难改变的事实。</p><p>那么，怎么处理三观不合的同事、话不投机的同学、认知不一的同伴呢？《醒世恒言》里告诫我们，“<code>事非干己休多管，话不投机莫强言</code>”。与其劳神费心地将别人塑造成自己喜欢的样子，不如主动地从人群中筛选和自己同频的人，不同频的人，如果是可有可无的，那么删除离开，如果无法删除的，那么就不要多管闲事，当一个旁观者就好。</p><p>后天又要上班了，也算是给自己提个醒吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;春节假期回了一趟老家，记录一些感想。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024总结，2025展望</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/12/31/thinking-goodbye-2024/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/12/31/thinking-goodbye-2024/</id>
    <published>2024-12-31T01:43:56.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.556Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>去年就没写总结，今年还是写一篇吧。</p><span id="more"></span><h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h2><p>今年无疑是非常忙碌的，曾经有一段时间就是白天各种开会，晚上回家继续写代码的节凑。今年的代码量可能超过过去任何一年。但是结果却是没什么成效。</p><p>所以，再次证明了一个问题：<code>不管你代码写的多漂亮，写的多优雅，可能解决不了什么问题。</code></p><p>参与的公司两个项目，其实都是一个毛病，我在<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">这篇文章里</a>总结过，在此就不赘述了。</p><h2 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h2><p>AI 无疑还是一个火热的话题，甚至公司有些领导都已经进入<code>AI治理</code>模式。</p><p>不过业界大量的AI初创公司倒闭，也引起了大家的一些反思：是不是对AI的期望过高了？</p><p>我的判断依然没变：<code>AI可能最终会向云计算一样变成一种基础设施</code>，但是不会改变目前的任何一种商业模式。</p><p>依据在<a href="/2023/12/01/thinking-tech-connect-business/" title="科技 连接 商业">这篇文章里</a>总结过。</p><p>只有商业模式被重塑了，才有可能带来新的风口和红利，否则带来的就只能是泡沫。</p><h2 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h2><p>如果要我为2024找一个关键字的话，我觉得应该是：<code>乱</code>。</p><p>全球范围内至少还有两个地方战火没有熄灭。多个国家的选举都造成了国内政局的动荡。</p><p>相对来说，国内的情况还比较稳定。</p><p>但是我们小区楼下商铺一波又一波的换人，也说明了经济情况的走势。</p><p>俗话说：乱世出英雄。当然，英雄是极少的人群，对于我们普通人来说，更有意义的可能是：<code>乱世跟英雄</code>。</p><p>蛰伏待机的时间里，随时关注英雄出现的领域，然后跟上。</p><p>不过，熵增理论告诉我们，系统只会越来越复杂，越来越混乱。所以，那种传统意义上的英雄可能会越来越少，小范围内、小领域内的领军人物可能会越来越多。</p><h2 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h2><p>2024自己的阅读量少了不少，当然部分原因是上面提到的，晚上依然还要工作的情况。还有一些原因是自己也开始刷视频。</p><p>刷视频真的挺害人的，人脑在习惯了通过视频接受信息后，就会对文字产生抗拒。偶尔会发现对于篇幅比较长的文章，竟然会有点无从下手的感觉。</p><p>面对家里那么多书，自己也挺烦恼，堆着占地方，卖废纸也不值钱。</p><p>结果，发现了<code>多抓鱼</code>这个平台，简直发现了个宝。通过这个平台，自己可能卖了几十上百本书了。</p><p>解释一下哈，不是自己不爱看书了，只是想留一些经典的，其他的就通过二手平台交换着看。</p><p>看着家里书柜里的书少了，自己的心里负担也减轻了不少，同时，卖的钱也可以拿来再买其他二手书，二手书毕竟便宜，即使不好看，再卖了即可。</p><p>推荐爱看书的朋友，都可以试试：多抓鱼。</p><h2 id="五"><a href="#五" class="headerlink" title="五"></a>五</h2><p>2025会怎么样？这个很难判断，但是目前没有看出下行周期有止步的迹象。</p><p>如何跨越周期？这个话题<a href="/2023/06/20/thinking-beyond-cycle/" title="35岁危机是因为活久见？">我以前也写过一次</a>。</p><p>但是不得不说，随着年级的增加，这个难度也越来越大。就像做买卖一样，你想要和别人交易，你得先看看自己有哪些筹码。</p><p>还是那句话：<code>你期望什么？你有什么？你愿意付出什么？</code>随着年级的增加，自己的筹码是在逐步减少中。</p><p>所以，自己也准备做点什么，看看能不能弥补一些减少的筹码吧。</p><img src="/images/2025-start.jpg" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;去年就没写总结，今年还是写一篇吧。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="总结" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>用户需求可以预见</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/11/22/product-anticipate-user-needs/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/11/22/product-anticipate-user-needs/</id>
    <published>2024-11-22T13:40:17.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.555Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当听到产品负责人对你说：真正的产品思维是预见用户需求。你会有什么反应？</p><span id="more"></span><p>是的，我想说的还是<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">上一次提到的那个产品</a>。</p><p>今天收到产品负责人的一个邮件，里面举了一个案例，然后得出了一个他的心得：<code>真正的产品思维是预见用户需求，随时为他们提供支持。</code></p><p>看到这里，我心里已经明白：<code>这个产品死了。</code></p><p>用户的需求可以预见吗？怎么预见？</p><p>用户需求，从“<strong>我们希望用户做什么</strong>”出发，产品失败率直接翻10倍。</p><p>回到正题，你可能好奇，距离我上一篇文章已经过去大半年了，那这个产品发生了什么事呢？</p><p>简单来说：毫无进展。</p><p>技术团队沉浸于不停的重构，不停的优化，不停的发版。</p><p>很难想象，一个没产生任何收益的产品，一个几乎没有用户的产品，核心模块已经重构了三、四次了，到底需求是哪来的？</p><p>今天看到这句话：真正的产品思维是预见用户需求。我算是明白了，都是YY的需求，想象的需求。</p><p>在这种<a href="/2024/08/19/product-low-growth-time/" title="低增长时代产品怎么运营？">低增长时代</a>，产品负责人就应该每天去看看那仅有的几个用户的行为数据，从用户行为挖掘需求可能更切合实际。然后想明白，产品的核心指标数据是什么。</p><p>最终靠<code>核心指标数据来牵引产品进行迭代和改进</code>。这样团队的目标感会更强，效率才会更高。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;当听到产品负责人对你说：真正的产品思维是预见用户需求。你会有什么反应？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="产品微言" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>公司不行了创始人能挽救吗？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/09/30/thinking-founder-can-save/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/09/30/thinking-founder-can-save/</id>
    <published>2024-09-30T06:20:01.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.556Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>公司不行了，走下坡路，谁最着急？肯定是创始人呀，但是创始人再次出山能挽救吗？</p><span id="more"></span><p>最近对这个话题很有感触啊，细节无法详述，只能谈谈我的想法。</p><p>公司不行了谁最着急？肯定是创始人。创始人对于公司的感情犹如父母对自己的孩子，一手拉扯起来的。小孩不行了，做父母的谁不着急呢？</p><p>但是创始人再次出山，能挽救吗？我先说我的答案：<code>多半是不行的。</code></p><p>不可否认，公司能成立走上正轨，创始人在当时一定是做对了一些事情的。但是随着公司规模的扩大，人数的增加，创始人的精力自然而然的要放到管理上，自然就和一线用户、市场逐步脱节了。每天做的决策可能都是听着别人的汇报来做的。久而久之，甚至自家产品的功能要怎么使用都不知道了。</p><p>这个时候要是一线没有强悍的产品经理在推动产品的迭代，那么这个产品肯定是逐步没落的，功能的堆叠毫无章法，缺乏深度洞察后的提炼。</p><p>最后，公司和产品开始走下坡路，产品不盈利，组织内部熵增严重，内耗和甩锅横行。这个时候高管唯一能做的就是裁员。</p><p>在这样的情况下，创始人出山能做什么？</p><p>创始人出山其实<code>象征意义更大</code>，毕竟也算公司员工的精神领袖。创始人应该有这个自知之明，以此为入手点，开始为组织做熵减：</p><ul><li>决定做什么：通过深刻的洞察，明确公司各个阶段的目标</li><li>决定怎么做：调配资源，减少内耗</li><li>决定谁来做：除非自己能亲自下一线带项目，否则就放手给合适的人去做</li></ul><p>最怕就是创始人想亲自下场，但是又无法亲自下一线带项目，在一旁指手画脚，安排一些鸡毛蒜皮的事，还美其名曰你不懂我的理念。</p><p>最后发现毫无卵用，又决定全力去抄竞品。你懂别人为什么设计这个功能吗？别人的用户群是什么有了解过吗？什么都不知道就去抄，最后就只能泛泛的谈交互而已，而交互是性价比最低的部分，成本巨大，但是不解决问题，甚至并不能解决自家用户的痛点，最终还是在浪费成本。</p><p>这不是在做熵减，而是继续熵增，加速产品的死亡和公司的没落。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;公司不行了，走下坡路，谁最着急？肯定是创始人呀，但是创始人再次出山能挽救吗？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>记一个前端性能问题</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/09/26/deep-net-export/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/09/26/deep-net-export/</id>
    <published>2024-09-26T12:01:19.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.553Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天系统发了一个版，结果发上去后发现了严重的性能问题，排查的过程还是挺有意思的，记录一下。</p><span id="more"></span><h2 id="症状"><a href="#症状" class="headerlink" title="症状"></a>症状</h2><p>页面上有一个tab空间，每个tab里有一个data table。用户切换tab的时候，会去服务端请求数据做展示。</p><p>发版后，我照例去点击一下，看看效果。结果让人吃惊，切换tab后，20多秒后页面才加载完成。</p><p>怎么回事？开始排查。</p><h2 id="API性能崩了"><a href="#API性能崩了" class="headerlink" title="API性能崩了"></a>API性能崩了</h2><p>第一时间就去查后端服务。</p><p>当然，公司后端服务的监控已经很健全了，不到一分钟就确认了，后端服务是OK的，不到1s请求就完成了。</p><p>那问题一定是在前端了。</p><h2 id="Stalled-时间过长"><a href="#Stalled-时间过长" class="headerlink" title="Stalled 时间过长"></a>Stalled 时间过长</h2><p>浏览器debug窗口打开，找到了那个非常慢的请求，在Timing窗口中看到了，Stalled占据了99%的时间。</p><img src="/images/net-export-1.png" class="" width="700"><p>Stalled既然被划分在了Connection里，那说明建立连接受阻。关键切换tab的时候就只发出去了一个请求呀，也没有并发太多，为什么无法建立连接？</p><p>前端同学看了一眼说，肯定是界面上DOM元素太多，浏览器是单线程的，一定是在渲染DOM的时候，阻碍了TCP的连接。</p><p>这个时候已经比较晚，负责这个模块的同学已经下班。所以回家。</p><h2 id="破案了"><a href="#破案了" class="headerlink" title="破案了"></a>破案了</h2><p>今天上班后，由于早上基本是开会的时间，就把这个事情安排给了前端同学。</p><p>在开了三个无聊的会后，前端同学已经对代码做了不少优化，前后发了三个版本。可是，对性能的提升几乎没有。</p><p>不得不说：元芳，看来这里的水很深啊。</p><p>看来需要换思路了，还是得从网络方面下手。</p><p>网络排查，首先想到的是wireshark，很可惜，没有管理员权限。在申请管理员权限的同时，我在想，难道浏览器没有更好的网络排查工具吗？</p><p>结果还真被我找到了，就是<a href="https://www.chromium.org/for-testers/providing-network-details/">NetLog Dump</a>。</p><p>启用 NetLog 的方法很简单，在网址栏输入 <code>edge://net-export/</code> 或 <code>chrome://net-export/</code></p><img src="/images/net-export-2.png" class=""><p>后面就是开始和结束记录即可。</p><p>要查看 Log 内容，可开启 <code>https://netlog-viewer.appspot.com/#events</code> 网页，导入json文件（文件只会在浏览器端处理，不会上传到网站）。</p><p>结果打开我自己记录的Log文件，找到对应的event，就立即破案了。</p><img src="/images/net-export-3.png" class=""><p>就是连接池满了，因为浏览器都会限制对同一个主机名的站点的连接数。</p><p>另外，还发现了大量并发的对同一个站点的请求的event。这个时候把前端同学喊过来问，不是切tab只有一个请求吗？其他请求哪来的？结果他才想起来，是一个记录日志的程序，使用的sharedworker，所以在debug窗口里看不到。</p><p>既然找到了原因，修改也就很容易了。</p><h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>这个case其实也不是很复杂，只是最近业务项目做太多，已经很少解决这种类型的case了，于是记录一个。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;昨天系统发了一个版，结果发上去后发现了严重的性能问题，排查的过程还是挺有意思的，记录一下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="深入理解" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
    <category term="HTTP" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/HTTP/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>低增长时代产品怎么运营？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/08/19/product-low-growth-time/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/08/19/product-low-growth-time/</id>
    <published>2024-08-19T07:45:35.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.555Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">有一篇文章</a>说到公司在做一个产品，现在这个产品“算是”上线了。但是上线后怎么运营？这个问题也算是难道了众人。</p><p>你还别笑，这是真的事情，至于为什么，且听我慢慢道来。</p><span id="more"></span><h2 id="这是一个低增长时代"><a href="#这是一个低增长时代" class="headerlink" title="这是一个低增长时代"></a>这是一个低增长时代</h2><p><code>低增长时代已经来临，并且可能会持续很长一段时间。</code>这个大前提一定要认清，所有的决策都要以这个前提为大的背景，否则可能做出重大的决策失误。比如：</p><ul><li><strong>一定要站对风口。</strong> 哪还有什么风口？风口都是拿钱砸出来的，现在的市场有吗？</li><li><strong>靠某个有经验的产品经理就可以力挽狂澜。</strong> 别开玩笑了，现在的互联网市场，具备价值的需求基本被挖掘殆尽，靠谁都不行。</li></ul><p>举这两个例子就是想说明，现在想靠打造一款爆款产品来逆天改命，已经不现实了，天时地利人和都没了，一定要认清现实。</p><h2 id="保护好你的既有产品"><a href="#保护好你的既有产品" class="headerlink" title="保护好你的既有产品"></a>保护好你的既有产品</h2><p>那么如何做好低增长时代的产品运营，这里要分开来讨论。首先来说说既有的产品。</p><p>对于既有产品，既然能存在，并且活到今天，说明是有一定的<code>忠实用户</code>的。所以，日常的运营应该紧盯这些忠实用户，观察他们的使用行为，观察他们的使用路径，以此了解他们的诉求。产品后面的发展应该以满足忠实用户的诉求为主。这才能构建起产品的护城河嘛。</p><p>那些动不动就说要拉新，开拓新赛道的人，往往都是在瞎折腾，请注意这是低增长时代，市场的规模和用户基本上已经到达了边界。盲目的折腾往往只会让自己元气大伤。</p><p>当然，也不是说不可能扩大用户规模，最可能的方式就是在<code>满足了忠实用户的诉求后，自然的产生一定的裂变，创造了新的赛道。</code></p><p>所以，对于既有产品，咱们的北极星指标应该设定为忠实用户的<code>活跃率增长</code>，甚至可以为不同类型的用户制定不同的增长方式。</p><h2 id="市场信号指引新产品"><a href="#市场信号指引新产品" class="headerlink" title="市场信号指引新产品"></a>市场信号指引新产品</h2><p>接下来说说新产品怎么运营。</p><p>新产品因为没有经过市场验证，没有忠实用户，所以一定要把产品扔到市场里，倾听市场的反馈，在反馈中寻找信号，后续的行动和目标也应该跟随这个信号。</p><p>最忌讳的就是一群产品负责人闭门造车：<code>听人汇报、看总结报告，然后凭自己的想象就开始制定目标。</code>这种做法基本上是死路一条，完全和市场脱节，和用户脱节。</p><blockquote><p>很可惜，我们公司的人就这么干的，并且指挥的人还挺多，每个人的想象也不一样，所以就是一锅粥。</p></blockquote><p>产品负责人的工作应该是这样：</p><ul><li>保持对市场的敏锐度和思考。</li><li>每天都要看产品的用户数据。</li><li>结合以上两点挖掘对用户价值提升有帮助的信号。一定要分清楚用户价值和用户体验，用户价值才能帮助产品站稳脚跟，用户体验不会。</li><li>制定合理成本的开发任务，快速验证价值提升。不要动不动就提一个成本很大的改动，一点都不敏捷。</li><li>根据验证结果进行复盘，哪些功能该砍掉，哪些功能该重点发展。</li></ul><p>按照这样的逻辑去运营产品，产品的每一步发展都是跟随用户的指引，而不是产品经理的个人定义。当然，在过程中，一定要做的就是从早期用户中筛选种子用户，我们的信号也一定是这些种子用户发出的，而不是那些友情赞助的用户发出的干扰声音。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>做到以上这些就能把产品做好了吗？答案是否定的。</p><p>这是低增长时代，一切充满了不确定性，我们能做的就是增加成功的概率。</p><p>尽人事，听天命。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;之前&lt;a href=&quot;/2024/05/26/product-make-it-happen/&quot; title=&quot;如何从无到有做一个产品&quot;&gt;有一篇文章&lt;/a&gt;说到公司在做一个产品，现在这个产品“算是”上线了。但是上线后怎么运营？这个问题也算是难道了众人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你还别笑，这是真的事情，至于为什么，且听我慢慢道来。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="产品微言" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于裁员</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/08/02/thinking-about-layoff/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/08/02/thinking-about-layoff/</id>
    <published>2024-08-02T12:10:48.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.556Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在疫情冲击和经济低迷的双重打击下，最近两年任何企业，任何个人其实日子都不好过。我们看到了很多曾经风光的大厂都开启了大规模的裁员。不知道你思考过没，企业选择裁员的逻辑是什么？裁员到底有没有用？</p><span id="more"></span><p>我们可以类比一下减肥。正常的减肥思维，肯定是哪里肉多减哪里对吧？你会不会说我们要平均分配一下，身体每个部分都减一下，又不是神经病。</p><p>所以，同理可得，裁员的本质是要<code>去除冗余</code>。就好像减肥一样，减肥的目的是要让自己更健康，所以，要把身体里不好的冗余去除。企业也是一样，伴随着裁员，企业在过程中应该是去识别冗余，剔除那些对企业可有可无的业务，可有可无的员工。当然，要做到这一点看似很容易，其实对于高管（VP以上）要求是挺高的，至少高管心里对于公司的整体营运情况是非常清晰的，包括每个业务投入多少资源？产了多大的收益？这些问题要随时能答的上来，否则怎么知道哪里有冗余？难道就靠算一下人力成本？难道就看一下每个人的工作负荷？会不会太low了……</p><p>所以裁员做得好的企业，完成裁员后应该是神清气爽，<code>目标更聚焦，而规模更可控</code>，这样才能达到减员增效的目的。同时可控的规模也能够为将来新一轮的增长做好准备，船小好调头嘛。</p><p>这就是传说中的<code>熵减</code>。</p><p>所以，在经济低迷的时候，我们经常提到一个词叫：<code>蛰伏待机</code>。如何才能待机？如何才能找到未来的机会？这个问题其实非常困难，毕竟能够有这种能力的人太少了。在这里，想再提一下我的旧文：<a href="/2019/09/20/team-objective/" title="有价值的目标">有价值的目标</a>里面提到了一个“点线面”模型。我们普通人其实不需要去找机会，去做创新，没必要。我们要学会“借力打力”，要学会“顺势而为”。经济虽然低迷，下行，但是未来的趋势不会发生太剧烈的变化，所以其实这是给了一个“上车”的机会。</p><p>巴菲特说：别人恐惧的时候我贪婪。其实就是说的这个道理。经济下行的时候泥沙俱下，好的不好的资产价格都会下降，只要你能够看准未来的趋势在哪，那么这是一个非常好的捡白菜的机会。</p><p>对于企业也是一样，大部分的企业要做的其实不是去搞什么创新，而是看准未来的趋势，利用裁员后的灵活规模，调整好自己的赛道，然后等待下一次的起飞。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;在疫情冲击和经济低迷的双重打击下，最近两年任何企业，任何个人其实日子都不好过。我们看到了很多曾经风光的大厂都开启了大规模的裁员。不知道你思考过没，企业选择裁员的逻辑是什么？裁员到底有没有用？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你想改命吗？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/07/16/thinking-change-fate/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/07/16/thinking-change-fate/</id>
    <published>2024-07-16T12:09:55.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.556Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天看了一篇风叔的文章，里面提到了中国人熟悉的一句话：<code>一命二运三风水，四积阴德五读书</code>，今天我也说说我对这句话的看法。</p><span id="more"></span><h2 id="出处"><a href="#出处" class="headerlink" title="出处"></a>出处</h2><p>这句话最早出现在清代，出自清代满族文学家文康所著的《儿女英雄传》。是形容人的一生受哪些因素所影响，命中的成功与失败需要注意的一些事情。后来，随着在民间不断传播，人们在后面又加上了“六名，七相，八敬神，九交贵人，十养生，十一择业与择偶，十二趋吉及避凶，十三逢苦要无怨，十四不固执善恶，十五荣光因缘来”等，可到底是谁加的，目前无法考证。</p><p>当然，越靠近前面的，当然权重是越大的。所以，我们重点还是看原文的前五点。</p><h2 id="解读"><a href="#解读" class="headerlink" title="解读"></a>解读</h2><h3 id="一命"><a href="#一命" class="headerlink" title="一命"></a>一命</h3><p>命就是先天的，不可更改的。</p><p>比如，你一出生家里就有两个矿，所以就算从出生就躺平，可能也比大部分人过得好；比如，你天生身体就不好，稍微一用功就挂了，那么也只能躺平。</p><p>这些都是先天的，我们得<code>认命</code>。也就是孔子说的：三十而立，四十不惑，五十而知天命。想要逆天改命，也没什么必要。坦然接受就好。</p><h3 id="二运"><a href="#二运" class="headerlink" title="二运"></a>二运</h3><p>从第二点开始，就是我们后天可以介入的因数了。</p><p>什么是运？绝对不是运气，而是运势，趋势。中国人自古就是以变化的眼光来看待自然的发展，所以俗话说三十年河东，三十年河西。时来运转、否极泰来，都是常有的事。 </p><p>比如，中国在2012-2021的互联网黄金十年，就是一个大的趋势，如果你看准了，上了车。那么不管你能力如何，至少都会比其他行业的人多享受到一些社会的红利。</p><p>所以，老子说的：<code>顺势而为</code>，就是这个意思。胳膊扭不过大腿，借力打力才是正确之道。</p><p>那么怎么才能看准大势呢？这个其实比较难。你会发现不少成功人士，其实当初都是被逼无奈，破釜沉舟的。也就是没啥选择，只能一条路走到黑，结果成功了。那些选择一大把的人，往往碌碌无为。因为一旦你有选择，基本上都会基于当时的情况选一个对自己最有利的选择。但是，那个时候最有利，不代表这个利会一直持续下去。</p><p>历史都有一定的必然和偶然。我们要了解历史，才能知道现在的位置在哪。但是我们也要知道世事无常，不确定性才是生活的主旋律，所以我们做选择的时候一定要明白我们都是在<code>选择概率</code>。</p><h3 id="三风水"><a href="#三风水" class="headerlink" title="三风水"></a>三风水</h3><p>在知道了趋势，做了选择后，那么就可以改风水了。</p><p>风水其实就是环境学。一句俗话就说清楚了：<code>近朱者赤，近墨者黑。</code>你身边是什么人，你也往往就会变成什么人。</p><p>所以，你想变优秀，那么就得和优秀的人在一起。你已经看好了趋势，选好了行业，那么就想办法和这个行业最优秀的人在一起。</p><p>即使不能一起工作，还可以关注他的公众号嘛，买他的付费课程嘛。互联网时代，最大的意义就是<code>拉近了陌生人的距离，疏远了身边人的感情</code>。</p><h3 id="四积阴德"><a href="#四积阴德" class="headerlink" title="四积阴德"></a>四积阴德</h3><p>积德行善。</p><p>不管来生怎么样，但是至少可以让自己变成一个招人喜欢的人。积攒一定的人缘，指不定哪天就派上用场了。这个道理是非常简单的。</p><p>往大了说，树立一个坚实的个人IP，说不定就变网红了，对吧？</p><h3 id="五读书"><a href="#五读书" class="headerlink" title="五读书"></a>五读书</h3><p>阅读是一个非常好的习惯，绝对比刷视频更利于大脑的发展。</p><p>当然，也不一定非得捧着一本书才叫读书，与时俱进嘛，电子书，公众号等等都是很好的阅读媒介。</p><p>但是，一定要有选择的阅读，古代的书那当然是选择经典即可。当代的书，那就选择行业大佬的。其他的就不用看了，免得误导自己。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>尽人事，听天命。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;前几天看了一篇风叔的文章，里面提到了中国人熟悉的一句话：&lt;code&gt;一命二运三风水，四积阴德五读书&lt;/code&gt;，今天我也说说我对这句话的看法。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>好文共享--金冠电商们，困在品类定位里</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/06/23/thinking-confusion-golden-crown-Ecommerce/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/06/23/thinking-confusion-golden-crown-Ecommerce/</id>
    <published>2024-06-23T02:58:25.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.556Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看到一篇小马宋的文章《金冠电商们，困在品类定位里》，写的很不错，我们公司也是做电商的，相同的困惑，所以挺有感触的，分享一下。</p><span id="more"></span><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><h3 id="金冠电商之惑"><a href="#金冠电商之惑" class="headerlink" title="金冠电商之惑"></a>金冠电商之惑</h3><p>过去大概3年的时间里，我接触了大量的同类型客户，这一类客户有几个典型特征：</p><ol><li>他们从事电商行业至少在五年以上。</li><li>他们都在一个非常细分的品类中，做到了头部甚至是第一名，营收体量集中在5000万-5亿之间。</li><li>他们的业务在过去几年几乎没有什么增长，甚至出现了下滑。</li></ol><p>简单来说，他们的典型就是从淘宝成长起来的金冠电商。</p><p>他们经营的品类五花八门，从个人手机电池，到女性用的双眼皮贴；从漱口水到体育康复用品；从婴幼儿睡袋到创意挂钟；从花雕醉蟹到摄影背景纸、马克笔等等应有尽有。</p><p>有些品类，我之前都从没听说过。</p><p>这些金冠电商的创始人，也有几个典型的企业经营的困惑：</p><ol><li>我们这个品类体量真的不大，而且我们也已经做到行业第一，那该怎么办？不知道咋做。</li><li>如果我们做别的产品，那我们的品类定位是不是就破坏掉了？所以不敢做。</li></ol><p>听起来，这些困惑也很正常，好像真的不好做决策。</p><p>比如有一个做运动护具的朋友，他跟我说（大意是）：</p><blockquote><p>我们做这个品类也有十年了，很多年前就做到上亿规模，但这几年就是涨不动了。当初做这个其实很偶然，觉得没啥竞争，就进来了。</p><p>但跟我们一起做电商的，很多都到十亿甚至几十亿了，我们还停留在一两亿的体量上。</p><p>也不是我们不勤奋，不是我们不够聪明，但在这个小品类真的很难，因为我们已经是品类头部了。你说该怎么办？</p></blockquote><p>这其实是许多细分品类金冠电商的典型困惑。</p><p>为什么会有这种困惑呢？其实原因很简单，有两个。</p><ol><li><code>每个企业都追求增长。如果不追求增长和扩张，那就不会有这个困惑，可以守着自己的细分品类老老实实做细分冠军。</code></li><li><code>每个困惑的企业家都知道定位理论。如果他们没有学过定位理论，他们也不会有这种困惑。</code></li></ol><h3 id="苏格拉底式追问"><a href="#苏格拉底式追问" class="headerlink" title="苏格拉底式追问"></a>苏格拉底式追问</h3><p>对于前面那个做运动防护用具的创业者，我针对他的困惑，问了他几个问题（以下内容为整理概述，非严格的问答内容）。</p><p>1、你觉得你的定位是运动防护用具，那有多少比例的顾客在购买前就认为你这个牌子就是做运动防护器具的？</p><p>他想了想，说，很少很少。</p><p>2、你认为你的定位是运动防护用具，那请问一下，你是不是真的在设计或者制造运动防护用具上很专业，且同行也做不过你？</p><p>他想了想，说，没有。我们当时做这个，不是因为专业也不是因为兴趣，而且国内几乎所有做这个品类的都是电商了，大家都差不多，都是找代工厂加工制造。</p><p>3、你认为你的定位是运动防护用具，那如果你扩大一下品类，比如做运动用品，顾客会不会觉得奇怪，而削弱你的竞争力？</p><p>他思考了一会儿，说也不会。<code>因为电商的购买，绝大部分都不是指名购买，而是搜索匹配需求。绝大部分又都是新顾客，他们之前对我们是做什么的根本没有什么认知。</code></p><p>4、你的顾客购买运动防护用具，那这些顾客同时还有其他需求吗？</p><p>答：当然有，因为他们是一群喜欢运动和有运动习惯的人群，我可以确定地知道他们有运动方面的其他需求。</p><p>5、你说你的定位是运动防护用具，但请回答我，你们公司最具有竞争力的能力是做运动防护用具吗？还是别的？</p><p>他否定了第一个问题。他思考了第二个问题。</p><p>他反思到，其实我们公司最强大的能力是电商运营能力，我们能快速搞懂平台规则，能找到转化客户的方法，能有效地做广告投放和推广，这些是我们的核心能力。</p><p>6、一个企业的经营逻辑，是基于并围绕它的核心能力和资源构建的。</p><p>如果你的核心能力打品牌，是防护用具的工业设计能力，那你聚焦在这个地方我倒不觉得奇怪。但问题是，你的核心能力是电商经营的能力，你固守在这里，就有点说不通了。</p><p><strong>一头猎豹可以追杀一只羚羊，但猎豹的核心能力是速度，所以它也可以追杀野兔，或者梅花鹿，他不会拘泥在羚羊身上。如果一只猎豹有一天跟我说，它想追杀布谷鸟，那它就是对自己核心能力的胡思乱想。</strong></p><p>这位创业者显然是个聪明人，他跟我见了一面，很快就想清楚这件事了。他们后来拓展了体育类的其他品类，店铺流水也很快就做到了翻一翻。</p><p>我再一次强调我的观点：<code>企业经营逻辑是比营销和品牌理论更高一个层级的问题，在企业的经营逻辑面前，所有的营销和品牌逻辑首先要服从企业经营的本质。</code></p><p>丰田和本田都可以造车，但是他们造车的逻辑是不同的。</p><p>丰田擅长的是精益制造，所以他们聚焦在一个行业，深耕汽车这个领域，因为聚焦能带来成本和经营优势，能积累显著的行业经验曲线，不断降低成本提升效率。</p><p>本田也造车，但本田的核心能力是发动机制造。本田早年以制造纺织机械起步，它是全球领先的发动机制造公司。</p><p>所以本田的产品就涉猎广泛，不仅有早年的纺织机械，战后短暂生产了机器脚踏车，后来则生产摩托车和汽车，以及割草机、火箭和汽艇等。</p><p>本田是全球汽车销量前十的品牌，也是全球销量第一的摩托车品牌。所以本田的经营逻辑是围绕着它具有核心竞争力的发动机来展开的。（有意思的是，摩托车市场排名第二的品牌是雅马哈，而雅马哈的乐器又是全球市场占有率第一。请注意，他们用的是同一个品牌。）</p><p><code>企业经营的根本逻辑是，形成竞争优势，发挥竞争优势，保持竞争优势。而这个竞争优势可能是技术，资源，人脉，社会关系，品牌，市场能力，渠道等等各种，也可能是电商的运营能力。</code></p><p>基于这些基本竞争能力，企业经营就可以围绕不同核心来展开，并构建更强大的竞争力。</p><h3 id="从顾客购买角度思考品牌问题"><a href="#从顾客购买角度思考品牌问题" class="headerlink" title="从顾客购买角度思考品牌问题"></a>从顾客购买角度思考品牌问题</h3><p>商业社会的运行是讲逻辑的，而不是固定地由一个定律或者理论锁死。</p><p><code>统计学大师乔治·博克斯曾经说过一段话：所有的模型都是错的，它们只在特定的尺度上成立。假如只用一个模型观察世界，就会让真理成为公式的牺牲品。</code></p><p>这段话用在品牌和营销理论上也同样成立，在更大的商业理论上也成立。</p><p>我们再从另一个角度去思考一下这个问题，就是顾客的购买逻辑。</p><p>小马宋公司更早的时候服务过一些母婴品牌，比如babycare，比如小皮。</p><p>我们也接触过一些专门做母婴细分品类的公司，比如我就见过一家做婴幼儿睡袋的公司。</p><p>babycare最早的时候也是做一个单一品类：婴儿背带。很快这个品牌就做到婴儿背带的全网第一。</p><p>那时候有很多细分品类的母婴品牌，在做到细分品类第一后就停止了增长，并固守在这个细分领域。</p><p>但babycare是个另类，他们不断扩充品类，从口水巾，纸尿裤，奶嘴，磨牙棒，儿童玩具等等。</p><p>几年过去，大部分固守细分品类的品牌都在萎缩，babycare却在快速增长。2022年babycare营业额超过50亿，2023年618全平台销量达到14亿。</p><p>为什么会这样？不是说品牌即品类吗？</p><p>其实，我们从顾客的购买逻辑去想一想，也能想通这个问题。</p><p>在电商之前，顾客购买婴幼儿用品是去大卖场或者母婴专卖店。不管是大卖场，还是母婴专营店，他们的货架逻辑都是按品类划分。</p><p>一个有孩子的父母去逛商店，他们要买纸尿裤，就会到纸尿裤那个柜台；要买奶粉，就是去奶粉的柜台去；要买童车，或者童鞋，也会到不同的销售区域和货架区选购。</p><p><code>这个时候，品类中那些知名品牌就很重要。</code></p><p><code>商家在一个细分品类中大出名，就很容易在这个区域获得优先购买权。</code></p><p>所以过去才有大量的品牌即品类的论调，因为这时候它适应了顾客的购买逻辑，顾客到了一个货架，他们不需要思考，决策成本很低，只需要选购那个他们熟悉的品牌即可。</p><p>而电商时代，顾客不这么购买了。</p><p>一个年轻的妈妈，她有了一个孩子，她来到一家店铺，只要她相信你们家的产品质量都不错，她就不介意在一家店铺买到全部的婴儿产品，甚至这是最节省她时间和精力的一种购买方案。</p><p>所以，babycare就发展成了一站式母婴电商品牌，本质上是顾客这么购买的效率更高，决策成本更低。而不是一个东西跑到一个店铺去购买。</p><p>如果母婴品类的技术门槛很高，这么做也许是不合适的，因为每一个品类你都要花大量力气去学习提升，但问题是没有这个门槛，所以共用一群消费者的情况下，企业反倒是做更多品类效率更高。因为一个顾客进了店，她可以购买更多产品。</p><p><code>请注意，企业经营的基本逻辑是如何获得优势，如何保持优势，而不是如何聚焦。如果聚焦能获得优势，那我就聚焦，如果做全品类能获得优势，那我就扩品。</code></p><p>过去大街上客流很多，我只做馄饨，就能顾客盈门。我只做馄饨，还提高了效率，厨房也很简单，当然是最好的方式。</p><p>但今天大街上的客流骤降，大家出门逛街少了。如果我只做馄饨，门店就坐不满，因为没有那么多只吃馄饨的人了。</p><p>那我就做点牛肉面，油条包子之类的，满足更多客户。</p><p>如果你坚持只做馄饨，那你这家店就要亏死，不知道你会不会坚守这个细分定位？</p><h3 id="从创意挂钟冠军到618家居饰品亚军"><a href="#从创意挂钟冠军到618家居饰品亚军" class="headerlink" title="从创意挂钟冠军到618家居饰品亚军"></a>从创意挂钟冠军到618家居饰品亚军</h3><p>在聊这个话题之前，咱们先放一波买家秀。</p><p>我们去年开始服务的一个电商客户，很早的金冠电商，叫美世达。他们在创意挂钟这个细分品类保持冠军很久了。</p><p>美世达的老板何总，昨晚给我发了一份战报和感谢信息。</p><p>美世达的老板原来是一个设计师，偶然的机会在电商这个领域创业，做的就是创意挂钟这个品类。</p><p>因为公司在佛山，依托珠三角地区强大的制造速度和能力，加上这家公司的设计能力，很快成为创意挂钟品类的第一名。</p><p>但创意挂钟这个品类市场容量不大，美世达虽然是冠军，也很难增长了。</p><p>我们做咨询过程中，罗列了几个关键要素和问题：</p><ol><li>中国的地产行业已经过了高速增长期，而创意挂钟属于家居饰品类，与新屋销售息息相关。但好处在于，家居饰品不是大件家具，也不是重装修材料，只要有人搬新家，或者重新装饰家里，都有可能产生购买，所以受地产行业影响相对较小。</li><li>美世达核心的几个优势，一个是基于创始人是设计师的设计能力，一个是基于佛山的快速制造和相应能力，还有就是捕捉消费者审美趋势的能力，以及店铺的经营能力。美世达一个店铺有10万个以上的SKU，居然被经营得井井有条，这是很难想象的。</li><li>创意挂钟是个很难复购的产品，这就导致顾客来到店铺后成为单次交易，引流成本高，却无法获得更高的顾客终身价值（LTV）。</li></ol><p>找对了问题，答案就很容易出现。</p><p>其实美世达的增长乏力，核心是产品结构导致的顾客购买问题，这种产品顾客只买一次，没有复购，客单价又提不上了，算是个很差的生意模型。只是因为美世达自己有很强的能力，所以才能在这么一个差生意中做出来。</p><p>我们项目组同事在调研过程中发现，美世达的顾客，基本都是换房子或者搬新家，为了装饰家里才过来购买的。</p><p>既然我们知道这群顾客是处在换新房的阶段，那顾客进来，他除了购买创业挂钟的需求，一定还有别的需求。</p><p>比如创意摆件，花瓶，进门脚垫，装饰壁画等等，他们应该都有需求。</p><p>既然你花了广告费引流进了一个客户，为什么不能多满足他一些需求呢？</p><p>所以，我们把美世达的业务定位从创意挂钟，扩展到创意家居饰品这个更大的范围。而美世达所在的佛山地区，完全可以为这些品类提供供应链。</p><p>我们为美世达创作了一句超级口号：<strong>轻松挑几件，让家变好看。</strong></p><p>当然我们还有一系列的具体动作，配合这句战略口号和定位，让顾客的购买逻辑更加顺畅，让顾客的购买更加组合化。</p><p>更重要的是，这个客户是行动能力极强的一个客户。</p><p>他们把这个战略和设计快速落地了，而今年618美世达也成为家居饰品类目淘宝预售阶段的亚军。</p><p><code>请记住，企业经营是比营销更高一个层级的问题。</code></p><p><strong>如果我们陷在品类，定位或者营销层级，我们就很难看清楚市场环境的变化，顾客的特征，商业的逻辑，以及企业经营中的问题。</strong></p><p>我讲的babycare和美世达，都是品类扩张的案例，当然我们也有品类聚焦的案例，甚至我们还要求客户把市场渠道也先聚焦下去。</p><p>因为经营问题本来就是复杂的，不同的公司，不同的阶段，不同的竞争环境，解决问题的思路本来就不同。</p><p>商业世界的生态，其实与自然界很类似。</p><p><code>动物有动物的生存法则，植物有植物的竞争手段。大象和蚂蚁，未必谁活得更长，但所有生物的根本原则只有一个，就是生存且将基因遗传下去。</code></p><p>在这个根本目的支配下，才有各种各样的生存方式。企业也是一样的，企业经营的核心是获得优势，并生存下去。</p><p>至于它经营什么品类，进入什么市场，满足什么客户，发展什么技术，那都是在企业经营的原则下发展出来的。</p><p>没有一种单一的方法或者理论，可以解决企业的所有问题。</p><p>那些奉一种理论为天条的人，要么是自己真的疯魔了，要么是揣着明白装糊涂，只是为了满足自己企业经营的利益，在欺骗客户而已。</p><h2 id="老杨点评"><a href="#老杨点评" class="headerlink" title="老杨点评"></a>老杨点评</h2><p>其实这个文章说明白了一个问题：当企业发展到一定规模的时候，一定会遇到瓶颈，怎么找到突破口？如何摆脱历史包袱？</p><p>在回答问题之前，就需要想明白几个问题。</p><p>第一，你参与的行业，它的本质规律是什么？例如在电商行业，那么就要想明白零售的本质是什么。</p><p>这个问题我之前<a href="/2024/04/21/thinking-what-is-retail/" title="到底什么是零售">有一篇文章</a>也提到过。</p><p>第二，既然有一定规模了，那么说明企业至少做对了一些事情，那么你的优势是什么？核心竞争力是什么？</p><p>有人说我就是时机选的好，站到了风口上。这固然是一个原因，但是不是核心竞争力。借用文章里的话：这个竞争优势可能是技术，资源，人脉，社会关系，品牌，市场能力，渠道等等各种，也可能是电商的运营能力。</p><p>第三，行业趋势是什么？</p><p>胳膊扭不过大腿，顺势而为，借力打力才是自然之道。趋势一定是变化的，不是固定不变的。</p><p>第四，如何摆脱历史包袱？如何理解品牌？</p><p>什么是历史包袱？其实最大的包袱就是你获得的成就，你能放下吗？特别是积累的品牌效应。</p><p>什么是品牌？品牌不带表你的经营范围，不代表你的品类。其实品牌最大的价值就是<code>建立你和消费者之间的认同感，包括价值认同，情绪认同</code>。一旦有了这个认同，不管你卖什么，消费者也会购买的。</p><p>这几个问题想明白了，那么答案自然也有了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;看到一篇小马宋的文章《金冠电商们，困在品类定位里》，写的很不错，我们公司也是做电商的，相同的困惑，所以挺有感触的，分享一下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>组织结构和系统架构</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/06/19/thinking-organization-architecture/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/06/19/thinking-organization-architecture/</id>
    <published>2024-06-19T13:04:35.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.557Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">上一篇文章</a>里提到了架构，也提到了团队，感觉这个话题没说透（牢骚没发完）。今天再深入聊聊。<span id="more"></span><p>在项目的过程中，由于时间压力还是比较大，所以任务重的时候，就会跟领导说：可能做不完呀。领导回复两个字：<code>加人</code>。</p><p>相信同行的朋友对这两个字可能并不陌生，做不完就加人嘛。但是，加人真的有用吗？</p><p>答案肯定是否定的，软件行业是一个<code>知识密集型</code>行业，又不是劳动力密集型。而且，往往加人后会对整个系统带来负作用。因为加人最大的影响就是可能会改变组织结构，而组织结构和系统架构是有关系的。</p><p>最早说清楚这两者关系的就是<code>康威定律</code>。康威定律里最著名的一句话：</p><blockquote><p>Organizations which design systems are constrained to produce designs which are copies of the communication structures of these organizations. - Melvin Conway(1967)</p></blockquote><p>中文直译大概的意思就是：设计系统的组织，其产生的设计等同于组织之内、组织之间的沟通结构。</p><p>用通俗的说法就是：<code>组织形式等同系统设计</code>。举例来说：如果有四个小组合作开发一个编译器，那么你将得到一款具有四个步骤的编译器。</p><p>那么问题来了，如何能够完美的实现一个系统架构呢？逆康威定律来了，它是ThoughtWorks技术总监James Lewis提出的概念。它强调<code>应该根据理想的软件架构来设计团队结构，而不是盲目遵循已有的组织结构</code>。</p><p>综合康威定律和逆康威定律，我们可以大概明白，要很好的落地一个产品大概就是三个步骤：</p><ul><li>设计产品架构</li><li>根据产品架构设计系统架构</li><li>根据系统架构调整组织架构</li></ul><p>回过头来看我们这个产品，是完全反过来的</p><ul><li>想到一个功能，找一个团队来做</li><li>又想到一个功能，然后团队说做不完，就加了一个团队来做（系统架构已破坏）</li><li>新加入的团队又想到一个功能，往系统里硬塞</li><li>根据上面硬塞的功能，又想到一个功能，但是团队承接不了，就又加一个团队进来</li></ul><p>如此恶性循环，最终产品面目全非。</p><p>推荐一本书《<a href="https://book.douban.com/subject/35528423/">高效能团队模式</a>》，讲解了团队的结构，以康威定律为基础，值得看看。</p><img src="/images/Team-Topologies.jpg" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;a href=&quot;/2024/05/26/product-make-it-happen/&quot; title=&quot;如何从无到有做一个产品&quot;&gt;上一篇文章&lt;/a&gt;里提到了架构，也提到了团队，感觉这个话题没说透（牢骚没发完）。今天再深入聊聊。</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何从无到有做一个产品</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/05/26/product-make-it-happen/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/05/26/product-make-it-happen/</id>
    <published>2024-05-26T07:31:11.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.555Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>参与公司一个从无到有的产品快一年了，还没有真正意义上的上线。目睹了其中各种反面的示范，今天忍不住讨论一下。</p><p>不代表我说的是对的，但是至少看到了各种反面的做法，算是记录一下，避免以后犯同样的错误。</p><span id="more"></span><h2 id="立项：应该做什么"><a href="#立项：应该做什么" class="headerlink" title="立项：应该做什么"></a>立项：应该做什么</h2><p>从无到有做一个产品，基本上都需要面对这个问题：<code>做什么？</code></p><p>在现在这种基本上各个方面需求都被几乎挖掘殆尽的时代，要发现一个绝对的价值洼地是非常困难了。所以，挖掘需求的时候不要好高骛远，出发点不用过大。</p><p>好，这里不想深入探讨怎么去挖需求。想说几个错误的出发点。</p><ul><li>第一，别人做什么我就做什么。俗称：抄。你有深入了解过对方的产品吗？你的用户群和对方的用于群是一样的吗？</li><li>第二，因为公司业绩不行了，希望有所突破，另辟蹊径找到一条收益确定的道路。从收益出发反推各个阶段的OKR，然后创造需求。这我都懒得评论，海市蜃楼，脱离用户实际需求，能做的好？</li><li>第三，没有思路，没有任何市场信号，全靠喊口号，实施的时候毫无头绪。这种多半没几天就不了了之了。</li></ul><p>这个时候你可能要说，不知道做什么的时候，难道不能先去试错吗？</p><p>我理解，试错不是为了找方向，而是在<code>明确方向后通过试错找到成功路径</code>。并且试错的打法也有不一样，这个后面再展开。</p><p>总之，立项是要明确一个方向，一个至少不那么陌生（有积累），有一定市场信号（有趋势）的方向。</p><h2 id="架构：产品的结构是什么？"><a href="#架构：产品的结构是什么？" class="headerlink" title="架构：产品的结构是什么？"></a>架构：产品的结构是什么？</h2><p>确定了做什么后，一定要做产品架构的设计，这个问题我之前<a href="/2023/06/21/product-info-architec/" title="从产品架构谈开拓新业务">说过一次</a>。</p><p>好的产品架构将让你的产品信息呈现非常清晰，用户可以很容易的一层一层深入到产品里。</p><p>这里如果比较抽象，可以看两个例子，好的示范：微信，反面教材：支付宝。</p><p>我平时很少用支付宝，因为打开APP后，就有一种无从下手的感觉。各种信息和入口扑面而来，毫无喘息的机会。</p><p>所以，在动手前，所有参与产品的人员，应该大家在一起说清楚，<code>我们的产品架构是什么？信息呈现的脉络是什么？什么是主线，什么是支线？</code></p><p>让大家对产品的理解保持一致是非常重要的，让大家保持相同的目标，避免了个别人的自由发挥。</p><h2 id="团队：如何分工？"><a href="#团队：如何分工？" class="headerlink" title="团队：如何分工？"></a>团队：如何分工？</h2><p>写到这里还是比较惭愧的，咱们公司好歹也发展了20年了，居然还要讨论如何分工。</p><p>但是看到投入的人和产出的效果，真的是觉得这个ROI低到不行。</p><p>搞过管理的都应该知道，管理的基本概念就是要：<code>人事匹配</code>。是人去匹配事，先有事，再找人。而不是先有人，再去给他找事。</p><p>所以，我们上面讲的产品架构就非常重要，架构做好了，基本上这个产品应该有多少模块就看得很清楚了，接下来拆解任务就会很顺。</p><p>根据任务的特性和要求，去寻找适合的团队，这个就叫各司其职。</p><p>这里要补充一点，如果产品规模比较大，那么需要有一个高阶的产品经理，他来负责整体的规划，然后各个模块还要有各自的产品经理，他们负责功能的设计和落地。</p><p>最后强调一个老生常谈的话题：真不是投入的人越多越好，否则那些无所事事的人，为了刷存在感制造一些伪需求出来，反而转移了大家的注意力，拖累了整体效率。</p><h2 id="试错：如何验证你的想法？"><a href="#试错：如何验证你的想法？" class="headerlink" title="试错：如何验证你的想法？"></a>试错：如何验证你的想法？</h2><p>上面提到了试错的问题，因为我们是从无到有做一款产品，在选定方向后，但是路径还有待验证。所以需要试错。</p><p><code>试错的目的是小成本的投入验证想法的正确性。</code></p><p>所以，小成本决定了我们并不是要一次做完所有功能，而是先把核心功能呈现给用户。而验证决定了一定要想清楚关键指标是什么，因为最终验证的方式是要看实际的产品数据是否达标。</p><p>这些道理其实很多书上都有，快速迭代，快速试错，快速调整。闭门造车在现在这个年代，基本上成功的概率是非常低的。</p><h2 id="细节：细节真的决定成败吗？"><a href="#细节：细节真的决定成败吗？" class="headerlink" title="细节：细节真的决定成败吗？"></a>细节：细节真的决定成败吗？</h2><p>细节决定成败是一个伪命题，对于一个产品来说，<code>产品的架构才决定成败</code>。</p><p>所以，如果扣细节是扣在产品主线里的核心模块，那是有意义的。其他情况，那基本上就是在浪费成本。</p><p>当一群人，被负责人拉着扣一个非核心模块的细节，什么button颜色，什么字体大小，这个心情的真的是无法形容…………</p><h2 id="纠结：既要，又要，还不想"><a href="#纠结：既要，又要，还不想" class="headerlink" title="纠结：既要，又要，还不想"></a>纠结：既要，又要，还不想</h2><p>最后想说一下纠结这个问题。</p><p>当一个产品的负责人，owner，如果日常中充满了各种纠结，大概率这个产品是成功不了了。</p><p>纠结的人的特质就是：既要，又要，还不想。举个栗子，产品说：我既要功能A，又要功能B，还不想延期。</p><p>所以，你能体会他的问题在哪了吧？这个还是上面提到的问题，缺乏产品架构，拎不清重点。这样持续下去，会导致团队大量的成本投入到不重要的事情上。</p><h2 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h2><p>是不是避免了上的问题就一定能成功了？肯定不是。</p><p>但是有一句俗话说的好：<code>因上努力，果上随缘。</code></p><p>我们要确保的是自己在正确的方向上努力，至于好的结果，那是有机会的。但是，如果自己努力的方向都不对，那么最终也只会是水中捞月。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;参与公司一个从无到有的产品快一年了，还没有真正意义上的上线。目睹了其中各种反面的示范，今天忍不住讨论一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不代表我说的是对的，但是至少看到了各种反面的做法，算是记录一下，避免以后犯同样的错误。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="产品微言" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>到底什么是零售</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/04/21/thinking-what-is-retail/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/04/21/thinking-what-is-retail/</id>
    <published>2024-04-21T02:42:28.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.557Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近看了一篇文章：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vKfJs61kHraMGMjgUf3UOw">八年一梦新零售，结果赢家是山姆</a>。</p><p>最后一段其实说的挺好，和我之前的思考是一致的。</p><span id="more"></span><p>先摘录一下这段文子</p><blockquote><p>“沃尔玛公司每浪费一块钱，就是让我们顾客多花一块钱。而每次我们帮顾客省下一块钱，就在竞争中领先了一步。”</p><p>这是老山姆的箴言，也是零售业的真理。尤其在今天。</p><p>2018年3月末的一天，沃尔玛全球CEO董明伦在清华大学发表了一篇环保主题的演讲，并接受了媒体的采访。比起环保，提问者显然更关心这位零售业的关键先生如何看待中国如火如荼的新零售创业。某种程度上，他是绝佳的“旧零售”代言人。</p><p>对话并没有期待中火光四溅。董明伦只在罗列了沃尔玛的许多“技术创新”后谦逊地表示，“我觉得对零售业资深人士而言，新概念层出不穷，但零售业归根结底是价格、商品和体验三大要素，万变不离其宗。”</p><p>回过头看，这是一个别有深意的回答。</p><p>互联网资金充沛、大踏步跨界的时代结束了。一家深刻理解“萧条”、埋头干好一件事的公司，或许更能与这个时代共舞。</p></blockquote><p>其实不管是什么新零售，旧零售，还是一千年以前的零售，本质都没有变过。</p><p>你要让你的生意能做下去，无非就三点</p><ul><li>第一，你的东西比别人便宜。（价格）</li><li>第二，你的东西别人没有。（商品）</li><li>第三，别人就喜欢在你这里买东西。（体验）</li></ul><p>括号里就是山姆提到的，我翻译成了大白话。</p><p>我们现实生活里也有活生生的例子。主打价格的很明显就是拼多多了。商品差异化做的最好的应该就是山姆，基本他的商品你在其他地方买不到。最后一点体验，这个很难说，但是在电商渠道购物，物流的好坏绝对也是一个很影响体验的环节。这一点来看，京东烧了那么多钱构建的物流体系，现在应该是逐步树立了自己的护城河。</p><p>所以，决定零售的三点，能做好一点基本上就能生存下去，三点都能做好，那么绝对就是行业领头了。</p><p>当然，这三点也可以扩展到任何<code>交易</code>类型的商业上去，这就留给你来思考了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近看了一篇文章：&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/vKfJs61kHraMGMjgUf3UOw&quot;&gt;八年一梦新零售，结果赢家是山姆&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一段其实说的挺好，和我之前的思考是一致的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="本质" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E6%9C%AC%E8%B4%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>穿越周期的能力</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/02/19/thinking-caoz-2023-final-1/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/02/19/thinking-caoz-2023-final-1/</id>
    <published>2024-02-19T00:25:48.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.556Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近看了曹大的年终福利课，讲到了穿越周期需要哪些能力，记录了一下。</p><span id="more"></span><p>如何跨越周期，这个话题我之前也<a href="/2023/06/20/thinking-beyond-cycle/" title="35岁危机是因为活久见？">写过一次</a>。</p><p>狼多肉少的时候无非就是看谁能熬下去，活下去。而熬下去的前提就是你得有更深厚的<strong>内力</strong>。</p><p>曹大这次年终课程，其实就是告诉你怎么修炼内力，值得思考一下。</p><img src="/images/caoz-2023-final-1.png" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近看了曹大的年终福利课，讲到了穿越周期需要哪些能力，记录了一下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="周期" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E5%91%A8%E6%9C%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>科技 连接 商业</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2023/12/01/thinking-tech-connect-business/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2023/12/01/thinking-tech-connect-business/</id>
    <published>2023-12-01T05:41:36.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:40:00.557Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每一次商业的浪潮，背后或多或少都有技术在推波助澜，那么他们之间到底有什么关系呢？</p><span id="more"></span><h2 id="商业和连接"><a href="#商业和连接" class="headerlink" title="商业和连接"></a>商业和连接</h2><p>商业最核心的是交易。</p><p>交易是一个双方参与的过程，所以，买卖双方要能产生连接。那么换句话说 <code>商业的本质是连接</code>。</p><p>比如在零售行业，从最古老的集市，到后来的实体商场，再到现在的网上商城，交易场所的变化体现了连接的变化：从不固定的地点，到固定的地点，再到虚拟的地点。</p><p>比如在内容出版行业，从竹简，到纸质图书，到无线电，到电视，到现在的公众号，短视频。载体的变化体现了人和信息的连接变化：从少量和有形，到大量和无形。</p><p>所以，整个商业的发展史，就是连接的变化过程，从低效到高效，从有形到无形。一个社会商业的发达程度，间接说明了这个社会中人与人之间的可连接性有多高。</p><p>而推动这个连接变化的原动力，就是科技。</p><h2 id="科技和连接"><a href="#科技和连接" class="headerlink" title="科技和连接"></a>科技和连接</h2><p>蒸汽时代和电气时代两次技术的进步，让人类可以大量的生产商品，连接的量上来了。同时由于交通方式的进步，让人与人的连接可以扩大到更广阔的范围，连接的广度上来了。</p><p>而信息时代的技术进步，让很多连接可以发展到线上，进入虚拟场景，连接的时间限制没有了。</p><p>所以，每一次技术的进步，都可以促进连接的效率，在连接的广度、深度、频次上逐步突破，从而形成了7*24小时的全天候连接。</p><h2 id="科技-连接-商业"><a href="#科技-连接-商业" class="headerlink" title="科技 连接 商业"></a>科技 连接 商业</h2><p>所以，科技、连接、商业三者的关系：<code>科技提升连接，连接促进商业。</code></p><p>但是，要注意的是，连接促进商业的同时，其实是在<code>重塑商业</code>。因为连接的方式往往决定了交易的渠道。</p><p>线下交易的时代，商超是渠道。当交易搬到线上的时候，渠道被重塑，大量商超就会被取代。</p><p>传统媒体的时代，电视台是渠道，出版社是渠道。当内容变成公众号和短视频时，电视台和出版社也面临被取代。</p><p>所以，每次科技的进步，渠道的重塑就会带来一波风口，释放一波红利，一直到达渠道重塑完成，技术普及。现在所谓的很多大厂就是在一次次技术风口起来的时候杀入红海，抢得一席之地，寻找到可行的商业模式，构建出自己的护城河，等到红利退去的时候也能立于不败。</p><h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>所以，不管我们是要创业也好，还是要开拓新的业务模块也好，我们都要回归到本质上：</p><ul><li>我们的业务模式是建立在怎样的连接上？</li><li>我们对技术的运用是否会提升连接的效率？</li><li>我们是否可以有稳定的商业模式（交易）？</li></ul><p>这三个问题回答了，才能让我们成功的几率更高。结合今年兴起的AI浪潮，如果你也想用AI来搞点事情，不妨结合这三点来思考一下。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;每一次商业的浪潮，背后或多或少都有技术在推波助澜，那么他们之间到底有什么关系呢？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="增长" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E5%A2%9E%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
