<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>老杨说</title>
  
  <subtitle>思考和写作</subtitle>
  <link href="https://jamesyyang.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://jamesyyang.github.io/"/>
  <updated>2025-09-21T09:30:20.748Z</updated>
  <id>https://jamesyyang.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>James Yang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>结构化分析</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/09/21/cognition-thinking-structured/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/09/21/cognition-thinking-structured/</id>
    <published>2025-09-21T09:24:34.000Z</published>
    <updated>2025-09-21T09:30:20.748Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看了一本书《结构化分析》，也没啥新内容，但是总结的挺好。</p><span id="more"></span><p>人活着就是每天在解决各种各样的问题，工作的问题，生活的问题，家庭的问题，健康的问题……</p><p>解决的好，你活的就不那么累。</p><p>这书就是告诉你一些方法论，当然，方法不去实践，那么永远也不是你的。</p><p>书里核心就这几个图，放到这里常看常温习吧。</p><p>核心原理</p><img src="/images/structured-analysis-3.jpg" class=""><p>举两个例子</p><p>头晕问题</p><img src="/images/structured-analysis-2.jpg" class=""><p>公司收入下降问题</p><img src="/images/structured-analysis-1.jpg" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;看了一本书《结构化分析》，也没啥新内容，但是总结的挺好。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="认知杂说" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%9D%82%E8%AF%B4/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——佛到底说了什么</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/08/25/fs-kong/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/08/25/fs-kong/</id>
    <published>2025-08-25T12:47:22.000Z</published>
    <updated>2025-08-25T13:27:21.362Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>佛说法一辈子，后世传述经书千万册，到底说了什么？</p><span id="more"></span><p>首先我们明确一下讨论的范畴。谈佛无外乎三个方面：<code>佛教、佛法、佛学。</code></p><p><strong>佛教</strong>属于宗教范畴，我们不讨论。凡是宗教通常就不要问为什么，只要相信即可。</p><p><strong>佛法</strong>属于修行范畴，在自己身上做实验，探寻宇宙奥秘，求得飞升成仙。这个呢，有点悬，我也讨论不了。</p><p>剩下的呢，基本属于<strong>佛学</strong>的范畴，也就是关于佛的学问。这个里面就很复杂了，特别是佛留下的经书那么多，可谓“浩如烟海”。经过这么几千年的发展，又分成了不同的派系，真是什么都有。</p><p>其实佛自己也说，他说的这些都是“<code>方便法门</code>”，针对不同的人，说不同的话，最终只是想度化他们而已，正所谓：殊途同归。如果是这样的话，那是不是说明其实整个佛学体系里，其实是有一个核心的，可以对整个佛学体系做一个高度的概括。</p><p>我认为是有的，就是四个字：<code>缘起性空</code>。</p><p>一说到空，大家很可能认为就是没有，不存在。这其实是不对的。最接近本源的解释是说，所谓空，并不是真的不存在，而是说<code>一切事物都没有自性，都不能自主，都是由很多元素通过各种机缘暂时聚合，又迅速消散的产物</code>。</p><p>我们可以看一朵云，这朵“云”只是我们为了方便起见给某一团水蒸气取的名字，它在实质上并不是独立的实体，而是很多水蒸气的分子因为各种缘故暂时聚拢在一起，这就是佛学所谓的“缘起”。</p><p>这些水蒸气分子一边聚、一边散，风稍微大一点就散光了；或者遇到冷空气，凝结成水珠，变成雨水落下来；从来没有一个稳定、实在、能自主的形态，这就是佛学所谓“性空”。</p><p>“缘起性空”，这就是佛陀历尽千辛万苦之后终于悟出的那个“道”。佛学的各种理论、戒律、修行方法，都是从“缘起性空”这四个字上生发出来的。</p><p>“缘分”这个很通俗的词就是从“缘起性空”这个高大上的佛学概念来的。</p><p>当你知道“缘起性空”的道理以后，很多东西在你的眼里就不再是原来那个东西了，而是无数成分的短暂聚合体。我们只是出于沟通和理解的便利，才把这一团变动不居的，由无数各式各样的东西临时排列成某个形状的“集合”取一个名字。</p><p>这些名字一经创造，人们就错误地认为一个名词总会对应一个事物，那么名词既然是确定的，它所对应的事物也就应该是确定的。这样一来，人们对全世界的理解从根子上就都错了。</p><p>所以，说到这里，不得不提一下《金刚经》有一个非常经典的句式：“<code>佛说某某，即非某某，是名某某</code>。”大家通常觉得很绕，实际是很严谨的，佛的意思是：我说的这个东西其实并不能准确的表达对应的事实，只是为了便于你理解，才不得已这么说的。这也解释了，为什么佛说自己说的东西只是方便法门而已，因为每个人的认知不同，为了让对方更能理解，所以不同的人有不同的说法。</p><p>那么，你明白了吗？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;佛说法一辈子，后世传述经书千万册，到底说了什么？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈管理</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/08/03/fs-management/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/08/03/fs-management/</id>
    <published>2025-08-03T01:30:22.000Z</published>
    <updated>2025-08-03T01:51:08.584Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如何评判一个人的管理能力？</p><span id="more"></span><p>管理这个话题，其实在我的另外一个专栏<a href="/categories/%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%A6/">团队如何带</a>里详细讨论过，这里就不在重复。</p><p>今天只是想简单的换个角度来思考：<code>如何评判一个人的管理能力。</code></p><p>我在公司是属于技术部门，技术部门其实有个毛病，很多管理人员都是出身于技术人员。如果这些技术人员走上管理岗位，不能够转换一下思路，那么管理是干不好的。</p><p>衡量一个技术人员的是专业能力，比如你的代码能力、架构能力、技术攻坚的能力等等。但是这些能力在管理上都没什么用。</p><p>简单的说，衡量一个人的管理能力在于：<code>老板能不能很放心的交给你一件事</code>。放心有几个含义：<code>你一定能协调好资源落地它；完成的质量还不错；成本不太高。</code></p><p>所以，从这里可以看出，如果技术人员用他引以为傲的那套去搞管理，那么一定是搞不好的，可能出现几个现象：自己累死（攻坚嘛），不计成本（程序员洁癖），目标不清晰（技术人员不善于表达）。</p><p>其实，技术人员转管理还是有一定优势的，至少这些人能把专业搞好，说明逻辑思维，业务能力还是不错的。如果公司能够有一些配套的培养机制，那么是可以内部培养一些不错的管理人员的。</p><p>如果你是技术人员，那么你要注意了，专业水平的高低很可能不是你升职与否的原因。是不是让领导觉得你是可以<code>托付事情的人</code>，才是问题的核心。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;如何评判一个人的管理能力？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
    <category term="管理" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈才华</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/07/06/fs-talent/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/07/06/fs-talent/</id>
    <published>2025-07-06T03:01:52.000Z</published>
    <updated>2025-07-06T03:27:01.920Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>什么是才华？</p><span id="more"></span><p>网上看到一句话，说：“<code>所谓的才华，其实就是基本功的溢出。</code>” 你看，这个句式，还是挺符合现代人的口味的。</p><p>进一步说，<code>才华这东西，不仅不独立存在，甚至也没有追求的必要。基本功一到，藏都藏不住，会溢出来的</code>。</p><p>其实，说白了，就是一个<code>量变到质变</code>的道理。再通俗一点，就是<code>熟能生巧</code>。</p><p>前天去给女儿开家长会，公布成绩的时候，第一名又毫无悬念的是他们班的学霸王同学。这个王同学我敢说在他们班同学眼里都是带有点天才性质的。因为上课不听讲，干自己的事，但是考试都是满分。</p><p>咱们也是经历过学生时代的，闭眼回忆一下，是不是总有一两个同学是这样的，感觉总是在玩，但是成绩就非常好？其实这些人背地里下了很大功夫的，这世界上没有什么天才，也不能违背量变到质变的自然规律。当然，有一些方法可以提升效率，加速量变，但是不能颠覆这个规律。</p><p>不过，今天我既然写这个文章，其实想揭秘一个更有效的方法：<code>挂念</code>。做作业也好，工作也好，这些都是看得到的工夫，一天可能也就8小时。但是在这8小时外呢？你心里在想什么？在挂念什么？如果在这8小时外，你心里依然挂念着你的工作和学习，那你是不是花的功夫更多呢？</p><p>当然，并不是让你啥事都不干，就坐在那想问题。大脑也和电脑一样，你<code>可以在大脑的后台放一个任务</code>，让它灵活调度，灵活安排即可。</p><p>这种体验很像谈恋爱一样，虽然你见不到她，但是时不时就会想到她。</p><p>如果能把你的工作和学习做到这个程度，那相信你的进步一定会非常快，在潜移默化中，你就比别人花了更多的时间，加速了量变到质变的过程。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;什么是才华？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈独立思考</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/22/fs-independent-thinking/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/22/fs-independent-thinking/</id>
    <published>2025-05-22T13:42:56.000Z</published>
    <updated>2025-05-22T14:01:12.437Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>什么才是真正的独立思考？</p><span id="more"></span><p>人类进入信息化时代以后，就有人开始提<code>独立思考</code>这个概念。因为这个能力很重要。</p><p>而目前进入AI时代，这个能力更重要了。因为AI创造的内容已经非常逼真，AI的话术已经非常接近人类的表达，所以稍不留意就会被投喂内容，被带偏。</p><p>那怎么才叫独立思考呢？最近我观察了一下公司内很多人的说话方式，有点小感悟。</p><p>有一类人，你不管说什么，他都说：<strong>不、不、不</strong>。先给你一串否定。</p><p>还有一类人，总是喜欢滥用<code>反问句</code>：<strong>那是不是………………？对不对？难道要…………？</strong></p><p>这两种人，看起来好像思考挺独立的，反正和别人不一样嘛。但其实这不算独立思考，独立思考并不是完全否定别人，喜欢否定别人那叫<code>抬杠</code>。</p><p>还有一类人，张口就是：<strong>我是这么认为的…………；我觉得…………</strong></p><p>看起来好像挺有主见，其实这叫<code>自以为是</code>，活在自己的小圈子里。</p><p>那么真正的独立思考，应该是<code>尊重事物的基本规律，抓住事物的本质</code>。可能的表达应该是：<strong>这件事其实是这样…………；这个事情可能还有另外一个解释…………；</strong></p><p>所以，你也可以这样去判断到底和你沟通的人，到底是不是一个独立思考的人。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;什么才是真正的独立思考？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈灵感</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/19/fs-inspiration/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/19/fs-inspiration/</id>
    <published>2025-05-19T12:21:30.000Z</published>
    <updated>2025-05-19T12:30:40.518Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>创造性工作，最怕的就是没灵感，盯着电脑一个字都写不出，怎么办？</p><span id="more"></span><p>周末女儿有一个家庭作业是写作文，不出所料，2个小时勉强写完。</p><p>我其实不愿意她在家写作文，要是在学校，有时间限制的情况下，反而写的快一点，质量反而比在家写2个小时的好一些。</p><p>我就问她：为啥写那么久？她说：不知道写什么，不知道怎么写。</p><p>这个就是我们通常说的：<code>没灵感</code>。</p><p>创造性工作，例如：写作，绘画，包括编程。最怕的就是没灵感，盯着电脑，但是写不出一行字。</p><p>但是，我认为<code>灵感其实是一个伪命题</code>。你都不下笔，怎么找灵感？你都不动手敲几行代码运行一下，怎么知道如何解决问题？</p><p>不知道怎么走路的原因是因为你没有迈出去一步。即使没迈对，跌倒了，那么再爬起来的时候，你就知道怎么避免犯错了。</p><p>所以，<code>根本没灵感这个东西，撸起袖子干就对了。</code></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;创造性工作，最怕的就是没灵感，盯着电脑一个字都写不出，怎么办？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈对事不对人</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/13/fs-issue-vs-person/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/13/fs-issue-vs-person/</id>
    <published>2025-05-13T14:20:22.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:37:50.634Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你真的理解：对事不对人吗？</p><span id="more"></span><p>很多公司都会在自己的行为准则上加一条：<code>对事不对人</code>。这句话通常理解为：谈论事情的时候不要带个人情绪，就事论事，避免人身攻击。营造一个：公平公正的氛围。</p><p>这其实只能算一个基本的要求，基本的行为准则。</p><p>今天有人在公司群里说：质量连学生做的都不如，每一步都有bug。</p><p>你看，典型的：对人不对事。事没做好，人全部打击了一遍。</p><p>对于一个公司来说，<code>人</code>才事最重要的资产，事没做成可以再来，但是队伍散了，就一切都没了。</p><p>所以，对事不对人的下一句是：<code>对事也对人</code>。什么意思？我们把当前的事理清楚：发生了什么？为什么发生的？把这些问题搞清楚了，那么最后要<code>通过事来帮助人成长</code>。也就是所谓的复盘。</p><p>团队成长了，未来不管做什么事，做成的概率才会越来越大。平庸的做法就是事做成了，人没什么成长，感觉就是碰运气。最可怕就是事没做成，队伍散了，这是最糟糕的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;你真的理解：对事不对人吗？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈说话</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/08/fs-talk/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/08/fs-talk/</id>
    <published>2025-05-08T13:28:13.000Z</published>
    <updated>2025-05-08T13:47:56.172Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>谁不会说话？可是，你说的话得体吗？</p><span id="more"></span><p>从小我们就被教育，说话要诚实。所以小孩说话往往都很直，但是鉴于是小孩，我们就不计较了，这个时候就有一个词叫：<code>童言无忌</code>，大家哈哈一笑了事。</p><p>当一个小孩开始说谎，你也别难过，说明他开始用智力了，开始思考了。</p><p>所以你看，小孩长大的标志就是撒谎，因为他开始意识到，实话实说并不总是有好结果，难说还会被教训一顿。</p><p>中国有一句古话：<code>见人说人话，见鬼说鬼话</code>。比较正式的说法就是：<code>得体</code>。</p><p>得体的意思其实就是：<code>你得根据实际的情况，实际的氛围，调整你的语言和行为</code>。这也是一个人走向成熟的标志。成熟不一定用年龄衡量，而是你的处世方式。</p><p>回想起去年，女儿有一段时间特别爱用反问句，比如：难道不是吗？怎么了嘛？我就抓住机会狠狠教训了几次。</p><p>在所有语言里，反问句是最讨人厌的，因为反问句的包含的潜台词就是：这不明摆着的事嘛，你难道不知道？</p><p>如果是长辈教训晚辈，用一下还可以。但是朋友间，同事间，同学间就不太好了，更别说晚辈对长辈了。</p><p>说到这，想到公司里有几个人特别喜欢在每句话结尾加一个：对不对？我不知道其他人怎么想，我就特别想补充一个：不对。谁还没有一点逆反心理，对不对？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;谁不会说话？可是，你说的话得体吗？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈勤奋</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/06/fs-hardworking/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/06/fs-hardworking/</id>
    <published>2025-05-06T11:08:24.000Z</published>
    <updated>2025-05-06T11:27:02.521Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>听说美国的同事要周末加班了，怎么看？</p><span id="more"></span><p>公司大领导特别推崇一个词：<code>内部创业</code>，所以喜欢营造一些所谓的创业氛围，比如在非工作时间开会，要么很早，要么很晚。</p><p>可能他认为的创业氛围就是大家很<code>勤奋</code>的工作，工作时长要足够长。</p><p>这让我想起了很早以前对贝索斯的一个采访：</p><blockquote><p>贝佐斯近日在华盛顿特区经济俱乐部举办的活动上分享了自己的方法。他表示，身为高管，他每天的主要工作就是做量少而质精的决策。所以，他要睡足八小时，这样思路更清晰，更有活力，心情也更好。</p><p>他还表示，如果少睡一点，他可以做更多决策，但并不值得。贝佐斯称，要是每天能做出三个明智的决策，那就够了。</p><p>贝佐斯喜欢早睡早起，跟孩子一起吃早餐，上午过得从容一些，尽量不在上午10点前安排会议。他会把“费脑子”的会议安排到午餐之前，然后尽量在下午5点之前做好比较困难的决策。</p></blockquote><p>你看，别人贝索斯对勤奋的理解是不一样的，他强调<code>时间的使用质量，而不是数量</code>。怎么把时间运用的更高效更合理，工作的效率才能上去。相反的，超长的工作时间只会让人身心疲惫，坐在办公室，身在曹营心在汉，出工不出力，其实毫无意义。</p><p>说到这里，又让我想到另外一个事。据说每当领导们要抓管理的时候，第一个想到的就是<code>考勤数据</code>。不知道是不是国外不流行这句话：每当公司开始抓考勤的时候，就是业绩不行的时候。</p><p>其实，打卡、考勤这些都是上个世纪流传下来的管理方法，始于制造车间。对于互联网公司已经不太适合了。</p><p>互联网公司倾向于<code>组织扁平，目标驱动，行动敏捷</code>，更加强调人的主观能动性，积极性。而打卡考勤这种对人的约束性，只会起到反作用。</p><p>当然，如果你说公司已经没有目标了，已经躺平了，只能靠考勤把大家强拧到一起，那我也只能两手一摊！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;听说美国的同事要周末加班了，怎么看？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈假期</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/05/fs-vacation/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/05/fs-vacation/</id>
    <published>2025-05-05T11:30:27.000Z</published>
    <updated>2025-05-05T11:53:14.301Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新开一个散打系列，今天来谈谈假期。</p><span id="more"></span><p>散打系列是我第一次在公司开的专栏：<code>《散打微服务》</code>。为什么用<code>散打</code>？这个是借鉴李伯清老师的散打评书：<code>形散而神不散</code>，看似即兴发挥，其实是围绕一个主题在做多角度的剖析。</p><p>所以，今天正式在这里重开这个系列，主要是个人的一些感悟和想法。</p><p>今天是五一假期的最后一天，我们来谈谈假期。</p><p>为什么有假期？因为人不可能持续工作，还是得休息。那么假期就是让你恢复一下，调整一下，以更好的状态迎接接下来的工作和学习。</p><p>那么，你在假期休息的好吗？可能更累是不是？所以现在不是有一个词嘛，叫<code>假期综合征</code>，假期以后反而更累，更不容易进入状态。</p><p>说到这也挺搞笑的，本来放假是为了让大家休息的更好，结果反而适得其反。</p><p>反过来问一个问题：如何才能休息好？如何才能过一个真正的假期？</p><p>其实，现在大家的工作，又不是体力劳动，按说身体肯定是不累的，累的是脑袋，脑力劳动嘛。</p><p>在没有电子产品的年代，累了还可以发一下呆缓一缓。而现在，即使中途去蹲坑，都一定要带上手机刷一下。所以，我们的<code>碎片化时间完全被手机填满了</code>，脑子一点点空闲的时间都没有，怎么能不累呢？即使是电脑，也还需要做碎片整理，可怜我们的脑子，碎片越来越多。</p><p>所以，真正的放假，不在乎旅游还是睡觉还是躺平，重要的是<code>放空自己</code>，给自己的脑子一点休息和整理的时间。放空也很容易，不用什么冥想打坐那些高大上的东西，你就每天放下手机，给自己十分钟，发个呆，可能比你睡个懒觉效果更好。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;新开一个散打系列，今天来谈谈假期。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品运营</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/04/30/product-operation/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/04/30/product-operation/</id>
    <published>2025-04-30T09:06:37.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T09:33:19.425Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>早上听领导说，业务方的大领导问了一句：XXX系统的日活是多少？月活是多少？</p><p>听到这个问题，忍不住上来发几句牢骚。</p><span id="more"></span><p>差不多去年的这个时候发过<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">一篇文章</a>吐槽过这个产品。</p><p>一年过去了，有没有进展？还是有一点，至少用户进来了，每天都有一些反馈。毕竟这个产品的业务和公司主营有一定关系，所以可以自然的引流主营的用户进来，跳过冷启动的环节。</p><p>但是，<code>用户进来后怎么办？</code>这个问题我没看到解法。</p><p>每周开无数的会，有的会在过用户反馈，有的会在看数据，有的会在扣细节。总结就是在浪费大量的人力成本。</p><p>但是，就没一个人提到运营这个概念，大家都不知道这个概念么？</p><p><code>产品上线后有没有达到产品目标？用户用的爽不爽？</code>这就是产品运营要干的事情。</p><p>产品运营可以由产品经理兼任，也可以由专门的人来负责。</p><p>在现阶段这种互联网下行时期，产品通常都是由运营来驱动，所以运营是非常重要的环节。</p><p>回到那个业务方大领导的问题：日活是多少？月活是多少？这种问题就是很无厘头。你为什么要问这个数据？这个数据是现阶段产品要关注的吗？这个数据和产品目标达成有什么关系吗？</p><p>产品上线后一定有大量的数据产出，报表可以做一堆，但是，我们要看什么？这个问题其实最重要。</p><p>不过话说公司的领导就是很喜欢问这些毫无头绪的问题。比如你们要关注XX用户，要主动和他联系。一周后突然又问那个YY用户怎么样了呀？最近在用什么模块。</p><p>草，真的无力吐槽。这些话有太多的问题。你们要关注，你们是谁？为什么要和这个用户联系？为什么要关注这个用户？这个用户符合什么特征吗？</p><p>什么都没有说清楚，结果自然是散会后再也没人跟进，没有下文。</p><p>所以，讲到这里大家就明白了，产品缺少运营。</p><p>如果有一个运营，至少可以让大家更聚焦，节约大量无效的成本。比如这么做：</p><ul><li>明确产品的<code>目标</code>（KPI）</li><li>理清楚影响目标的<code>过程数据</code>（要看什么数据就知道了，无效的报表略过）</li><li>理清楚影响目标的<code>转化数据</code>（过程数据的归因，大概就知道应该看什么用户反馈了，要明确知道用户卡在哪个环节了）</li></ul><p>就这么简单三个步骤，可以让产品的运营有目的且高效的运转起来。不然每次一群人，甚至一群title很高的人，在一个会议群组里面扣一个button的颜色。想想都挺搞笑的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;早上听领导说，业务方的大领导问了一句：XXX系统的日活是多少？月活是多少？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听到这个问题，忍不住上来发几句牢骚。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="产品微言" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>怎么看DeepSeek和AI？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/02/15/thinking-deepseek-ai/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/02/15/thinking-deepseek-ai/</id>
    <published>2025-02-15T12:57:30.000Z</published>
    <updated>2025-09-21T09:30:20.751Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从过年到现在，一直被DeepSeek刷屏，元宵节都过完了，这个话题热度依然不减。我要来泼点冷水。</p><span id="more"></span><p>昨天看到公众号连续推送两篇文章：成都市一医院接入DeepSeek和海信接入DeepSeek。</p><p>这都什么事啊，蹭流量无下限啊。</p><p>最近公司领导也再次强调：如果不跟上AI的潮流，不学习AI，就要被淘汰。</p><p>我其实觉得这些话都很无厘头，AI不是孙悟空，不是哆啦A梦，你只要有了他就行了，真的不是。</p><p>AI只是一个工具而已，他能发挥什么效用，还是取决于你怎么用他。</p><p>下面这段话是风哥的总结，已经非常到位了：</p><p>导师说什么呢，他说：<code>技术的革新，并不会让你们当中那些不行的人，忽然变得行。它唯一的作用是加速，让行的尽快暴露出来，让不行的也尽快暴露出来。</code></p><p>也就是说，网络的作用是快，你可以更快的找到资料，找到来自全世界的资料，而不需要像多年前那样各地出差，打电话，开学术会议。</p><p>但也仅仅就是这样了，到这里打住了。因为做学术，最重要的并不是找答案，而是什么？而是提出一个好问题。<code>当你能够精准的提出问题时，其实你已经解决了绝大部分问题，剩余的，都是些杂活。</code></p><p>你去创业也是一样的，当你能够明确到底要做什么的时候，实际上大部分问题已经解决了。</p><p>一个创业者，是想明白了要做什么才去招的人，而不是说没想明白，招一堆人进来，他们就能帮你想明白。他们不会帮你的，他们只会烧钱。二十多年前，搜索引擎，互联网的诞生，只是帮助你提升工作效率，可是那些本该提不出问题的人，他依旧提不出。</p><p>就像一块矿石，你百炼之后，有可能成钢，也可能成渣。</p><p>这跟冶炼技术无关，冶炼技术是加速这个过程，把几年变成几天，但是，里面有没有，是那块矿石它自己决定的。饺子，就是那个动画片哪吒的导演，他一个学药学的985，横空出世吊打了一群艺考生。</p><p>不是因为技巧，而是因为他有，他有自己想要表达的。</p><p>钱少，经费不足，他就只能做个16分钟的小动画；钱多，他就能给你弄出个哪吒1，经费给足，他就给你整出个哪吒2。但是你仔细看饺子早期的作品，08年的作品，会发现，哪怕没有那么多技术加成，作品里面也透出一股子味。</p><p>什么味？饺子有话说。他有想要表达的东西本身，他肚子里有货，他想要倒出来，这块矿石里面有铁元素，想要展现出来。怀才就像怀孕，他不生出来他难受。</p><p>一切的新技术都只是在加速这个怀孕到分娩的过程到底是多少个月，而不可能凭空让你怀上。</p><p>过去的搜索引擎如此，如今的AI亦如此。</p><p>重点不在它身上，重点在你身上，你这块矿石里面到底有什么？你怀孕了么？</p><p>这不是技术能带给你的，这是你内生的。<code>你的娃，得你自己怀。</code></p><p><code>向内看，内观，观自在，看看自己，你真的了解自己么？</code></p><p>你回想下，20多年前，到底是有一批人，因为掌握了互联网，而崭露头角。</p><p>还是恰恰相反，他们本就有着各自的才华，只是被互联网的加速作用，更快的呈现了出来？如果你想得通，那么AI不是同样的么？</p><p>你有本事，给你100个免费实习生，你公司发展得更快。</p><p>你没本事，给你100个免费实习生，你公司马上就被搞得乱七八糟。因为你的大脑，本身乱七八糟呀。</p><p>实习生不是哥哥妹妹，不是悟空军师，他们没能力救你，他们只能放大，放大你的成功，亦或者放大你的失败。</p><p>放大你原本的样子。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;从过年到现在，一直被DeepSeek刷屏，元宵节都过完了，这个话题热度依然不减。我要来泼点冷水。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="DeepSeek" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/DeepSeek/"/>
    
    <category term="AI" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/AI/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>春节杂谈：话不投机莫强言</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/02/02/thinking-2025-chinese-new-year/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/02/02/thinking-2025-chinese-new-year/</id>
    <published>2025-02-02T13:20:34.000Z</published>
    <updated>2025-09-21T09:30:20.751Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>春节假期回了一趟老家，记录一些感想。</p><span id="more"></span><p>回家过春节，除了吃喝玩乐以外，还要走亲访友。走亲访友难免就要和各种人进行交流。</p><p>如果是叙旧，那么应该还是比较愉快的。但是如果要讨论某个话题，可能就不是一个好的选择。如果观点相左，那么往往争的面红耳赤，探亲最终就会不欢而散，末了还骂一句：老顽固。</p><p>中国人的语言还是真的挺有道理的，<code>老顽固</code>，为什么老了才顽固呢？耶鲁大学心理学教授路易斯曾发现过一个规律，人养成一个习惯需要30天，培养一种思维模式需要6个月，而形成某种内在的性格则需要14年。每个人的一言一行，一举一动，看似毫不起眼，但其背后却是长期思想、性格与习惯的固化。</p><p>所以，一个人年纪越大，性格就会越稳定，越固化，想要被改变就越难。而中国人的人际交往中又有另外一个特点：<code>好为人师</code>。总想通过教育说服改变一个人。与人相处，你以为只是在纠正别人的某个行为，其实是在否定对方过去的人生。另外新闻传播学者杜骏飞曾提出过一个分歧倍增定律。如果两个人双方的观点有了分歧，那么由争辩而引起的第一次掐架之后，分歧将倍增。当你越想说服一个人的时候，就偏偏越会使对方产生抵抗的心理，对方为维护自己面子，誓不接受。</p><p>所以，就有人说，改变自己是神，想改变别人是神经病。这话虽说得有些过了头，但也道出了人难改变的事实。</p><p>那么，怎么处理三观不合的同事、话不投机的同学、认知不一的同伴呢？《醒世恒言》里告诫我们，“<code>事非干己休多管，话不投机莫强言</code>”。与其劳神费心地将别人塑造成自己喜欢的样子，不如主动地从人群中筛选和自己同频的人，不同频的人，如果是可有可无的，那么删除离开，如果无法删除的，那么就不要多管闲事，当一个旁观者就好。</p><p>后天又要上班了，也算是给自己提个醒吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;春节假期回了一趟老家，记录一些感想。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024总结，2025展望</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/12/31/thinking-goodbye-2024/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/12/31/thinking-goodbye-2024/</id>
    <published>2024-12-31T01:43:56.000Z</published>
    <updated>2025-09-21T09:30:20.751Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>去年就没写总结，今年还是写一篇吧。</p><span id="more"></span><h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h2><p>今年无疑是非常忙碌的，曾经有一段时间就是白天各种开会，晚上回家继续写代码的节凑。今年的代码量可能超过过去任何一年。但是结果却是没什么成效。</p><p>所以，再次证明了一个问题：<code>不管你代码写的多漂亮，写的多优雅，可能解决不了什么问题。</code></p><p>参与的公司两个项目，其实都是一个毛病，我在<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">这篇文章里</a>总结过，在此就不赘述了。</p><h2 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h2><p>AI 无疑还是一个火热的话题，甚至公司有些领导都已经进入<code>AI治理</code>模式。</p><p>不过业界大量的AI初创公司倒闭，也引起了大家的一些反思：是不是对AI的期望过高了？</p><p>我的判断依然没变：<code>AI可能最终会向云计算一样变成一种基础设施</code>，但是不会改变目前的任何一种商业模式。</p><p>依据在<a href="/2023/12/01/thinking-tech-connect-business/" title="科技 连接 商业">这篇文章里</a>总结过。</p><p>只有商业模式被重塑了，才有可能带来新的风口和红利，否则带来的就只能是泡沫。</p><h2 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h2><p>如果要我为2024找一个关键字的话，我觉得应该是：<code>乱</code>。</p><p>全球范围内至少还有两个地方战火没有熄灭。多个国家的选举都造成了国内政局的动荡。</p><p>相对来说，国内的情况还比较稳定。</p><p>但是我们小区楼下商铺一波又一波的换人，也说明了经济情况的走势。</p><p>俗话说：乱世出英雄。当然，英雄是极少的人群，对于我们普通人来说，更有意义的可能是：<code>乱世跟英雄</code>。</p><p>蛰伏待机的时间里，随时关注英雄出现的领域，然后跟上。</p><p>不过，熵增理论告诉我们，系统只会越来越复杂，越来越混乱。所以，那种传统意义上的英雄可能会越来越少，小范围内、小领域内的领军人物可能会越来越多。</p><h2 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h2><p>2024自己的阅读量少了不少，当然部分原因是上面提到的，晚上依然还要工作的情况。还有一些原因是自己也开始刷视频。</p><p>刷视频真的挺害人的，人脑在习惯了通过视频接受信息后，就会对文字产生抗拒。偶尔会发现对于篇幅比较长的文章，竟然会有点无从下手的感觉。</p><p>面对家里那么多书，自己也挺烦恼，堆着占地方，卖废纸也不值钱。</p><p>结果，发现了<code>多抓鱼</code>这个平台，简直发现了个宝。通过这个平台，自己可能卖了几十上百本书了。</p><p>解释一下哈，不是自己不爱看书了，只是想留一些经典的，其他的就通过二手平台交换着看。</p><p>看着家里书柜里的书少了，自己的心里负担也减轻了不少，同时，卖的钱也可以拿来再买其他二手书，二手书毕竟便宜，即使不好看，再卖了即可。</p><p>推荐爱看书的朋友，都可以试试：多抓鱼。</p><h2 id="五"><a href="#五" class="headerlink" title="五"></a>五</h2><p>2025会怎么样？这个很难判断，但是目前没有看出下行周期有止步的迹象。</p><p>如何跨越周期？这个话题<a href="/2023/06/20/thinking-beyond-cycle/" title="35岁危机是因为活久见？">我以前也写过一次</a>。</p><p>但是不得不说，随着年级的增加，这个难度也越来越大。就像做买卖一样，你想要和别人交易，你得先看看自己有哪些筹码。</p><p>还是那句话：<code>你期望什么？你有什么？你愿意付出什么？</code>随着年级的增加，自己的筹码是在逐步减少中。</p><p>所以，自己也准备做点什么，看看能不能弥补一些减少的筹码吧。</p><img src="/images/2025-start.jpg" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;去年就没写总结，今年还是写一篇吧。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="总结" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>用户需求可以预见</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/11/22/product-anticipate-user-needs/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/11/22/product-anticipate-user-needs/</id>
    <published>2024-11-22T13:40:17.000Z</published>
    <updated>2025-09-21T09:30:20.750Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当听到产品负责人对你说：真正的产品思维是预见用户需求。你会有什么反应？</p><span id="more"></span><p>是的，我想说的还是<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">上一次提到的那个产品</a>。</p><p>今天收到产品负责人的一个邮件，里面举了一个案例，然后得出了一个他的心得：<code>真正的产品思维是预见用户需求，随时为他们提供支持。</code></p><p>看到这里，我心里已经明白：<code>这个产品死了。</code></p><p>用户的需求可以预见吗？怎么预见？</p><p>用户需求，从“<strong>我们希望用户做什么</strong>”出发，产品失败率直接翻10倍。</p><p>回到正题，你可能好奇，距离我上一篇文章已经过去大半年了，那这个产品发生了什么事呢？</p><p>简单来说：毫无进展。</p><p>技术团队沉浸于不停的重构，不停的优化，不停的发版。</p><p>很难想象，一个没产生任何收益的产品，一个几乎没有用户的产品，核心模块已经重构了三、四次了，到底需求是哪来的？</p><p>今天看到这句话：真正的产品思维是预见用户需求。我算是明白了，都是YY的需求，想象的需求。</p><p>在这种<a href="/2024/08/19/product-low-growth-time/" title="低增长时代产品怎么运营？">低增长时代</a>，产品负责人就应该每天去看看那仅有的几个用户的行为数据，从用户行为挖掘需求可能更切合实际。然后想明白，产品的核心指标数据是什么。</p><p>最终靠<code>核心指标数据来牵引产品进行迭代和改进</code>。这样团队的目标感会更强，效率才会更高。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;当听到产品负责人对你说：真正的产品思维是预见用户需求。你会有什么反应？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="产品微言" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>公司不行了创始人能挽救吗？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/09/30/thinking-founder-can-save/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/09/30/thinking-founder-can-save/</id>
    <published>2024-09-30T06:20:01.000Z</published>
    <updated>2025-09-21T09:30:20.751Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>公司不行了，走下坡路，谁最着急？肯定是创始人呀，但是创始人再次出山能挽救吗？</p><span id="more"></span><p>最近对这个话题很有感触啊，细节无法详述，只能谈谈我的想法。</p><p>公司不行了谁最着急？肯定是创始人。创始人对于公司的感情犹如父母对自己的孩子，一手拉扯起来的。小孩不行了，做父母的谁不着急呢？</p><p>但是创始人再次出山，能挽救吗？我先说我的答案：<code>多半是不行的。</code></p><p>不可否认，公司能成立走上正轨，创始人在当时一定是做对了一些事情的。但是随着公司规模的扩大，人数的增加，创始人的精力自然而然的要放到管理上，自然就和一线用户、市场逐步脱节了。每天做的决策可能都是听着别人的汇报来做的。久而久之，甚至自家产品的功能要怎么使用都不知道了。</p><p>这个时候要是一线没有强悍的产品经理在推动产品的迭代，那么这个产品肯定是逐步没落的，功能的堆叠毫无章法，缺乏深度洞察后的提炼。</p><p>最后，公司和产品开始走下坡路，产品不盈利，组织内部熵增严重，内耗和甩锅横行。这个时候高管唯一能做的就是裁员。</p><p>在这样的情况下，创始人出山能做什么？</p><p>创始人出山其实<code>象征意义更大</code>，毕竟也算公司员工的精神领袖。创始人应该有这个自知之明，以此为入手点，开始为组织做熵减：</p><ul><li>决定做什么：通过深刻的洞察，明确公司各个阶段的目标</li><li>决定怎么做：调配资源，减少内耗</li><li>决定谁来做：除非自己能亲自下一线带项目，否则就放手给合适的人去做</li></ul><p>最怕就是创始人想亲自下场，但是又无法亲自下一线带项目，在一旁指手画脚，安排一些鸡毛蒜皮的事，还美其名曰你不懂我的理念。</p><p>最后发现毫无卵用，又决定全力去抄竞品。你懂别人为什么设计这个功能吗？别人的用户群是什么有了解过吗？什么都不知道就去抄，最后就只能泛泛的谈交互而已，而交互是性价比最低的部分，成本巨大，但是不解决问题，甚至并不能解决自家用户的痛点，最终还是在浪费成本。</p><p>这不是在做熵减，而是继续熵增，加速产品的死亡和公司的没落。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;公司不行了，走下坡路，谁最着急？肯定是创始人呀，但是创始人再次出山能挽救吗？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>记一个前端性能问题</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/09/26/deep-net-export/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/09/26/deep-net-export/</id>
    <published>2024-09-26T12:01:19.000Z</published>
    <updated>2025-09-21T09:30:20.748Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天系统发了一个版，结果发上去后发现了严重的性能问题，排查的过程还是挺有意思的，记录一下。</p><span id="more"></span><h2 id="症状"><a href="#症状" class="headerlink" title="症状"></a>症状</h2><p>页面上有一个tab空间，每个tab里有一个data table。用户切换tab的时候，会去服务端请求数据做展示。</p><p>发版后，我照例去点击一下，看看效果。结果让人吃惊，切换tab后，20多秒后页面才加载完成。</p><p>怎么回事？开始排查。</p><h2 id="API性能崩了"><a href="#API性能崩了" class="headerlink" title="API性能崩了"></a>API性能崩了</h2><p>第一时间就去查后端服务。</p><p>当然，公司后端服务的监控已经很健全了，不到一分钟就确认了，后端服务是OK的，不到1s请求就完成了。</p><p>那问题一定是在前端了。</p><h2 id="Stalled-时间过长"><a href="#Stalled-时间过长" class="headerlink" title="Stalled 时间过长"></a>Stalled 时间过长</h2><p>浏览器debug窗口打开，找到了那个非常慢的请求，在Timing窗口中看到了，Stalled占据了99%的时间。</p><img src="/images/net-export-1.png" class="" width="700"><p>Stalled既然被划分在了Connection里，那说明建立连接受阻。关键切换tab的时候就只发出去了一个请求呀，也没有并发太多，为什么无法建立连接？</p><p>前端同学看了一眼说，肯定是界面上DOM元素太多，浏览器是单线程的，一定是在渲染DOM的时候，阻碍了TCP的连接。</p><p>这个时候已经比较晚，负责这个模块的同学已经下班。所以回家。</p><h2 id="破案了"><a href="#破案了" class="headerlink" title="破案了"></a>破案了</h2><p>今天上班后，由于早上基本是开会的时间，就把这个事情安排给了前端同学。</p><p>在开了三个无聊的会后，前端同学已经对代码做了不少优化，前后发了三个版本。可是，对性能的提升几乎没有。</p><p>不得不说：元芳，看来这里的水很深啊。</p><p>看来需要换思路了，还是得从网络方面下手。</p><p>网络排查，首先想到的是wireshark，很可惜，没有管理员权限。在申请管理员权限的同时，我在想，难道浏览器没有更好的网络排查工具吗？</p><p>结果还真被我找到了，就是<a href="https://www.chromium.org/for-testers/providing-network-details/">NetLog Dump</a>。</p><p>启用 NetLog 的方法很简单，在网址栏输入 <code>edge://net-export/</code> 或 <code>chrome://net-export/</code></p><img src="/images/net-export-2.png" class=""><p>后面就是开始和结束记录即可。</p><p>要查看 Log 内容，可开启 <code>https://netlog-viewer.appspot.com/#events</code> 网页，导入json文件（文件只会在浏览器端处理，不会上传到网站）。</p><p>结果打开我自己记录的Log文件，找到对应的event，就立即破案了。</p><img src="/images/net-export-3.png" class=""><p>就是连接池满了，因为浏览器都会限制对同一个主机名的站点的连接数。</p><p>另外，还发现了大量并发的对同一个站点的请求的event。这个时候把前端同学喊过来问，不是切tab只有一个请求吗？其他请求哪来的？结果他才想起来，是一个记录日志的程序，使用的sharedworker，所以在debug窗口里看不到。</p><p>既然找到了原因，修改也就很容易了。</p><h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>这个case其实也不是很复杂，只是最近业务项目做太多，已经很少解决这种类型的case了，于是记录一个。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;昨天系统发了一个版，结果发上去后发现了严重的性能问题，排查的过程还是挺有意思的，记录一下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="深入理解" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
    <category term="HTTP" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/HTTP/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>低增长时代产品怎么运营？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/08/19/product-low-growth-time/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/08/19/product-low-growth-time/</id>
    <published>2024-08-19T07:45:35.000Z</published>
    <updated>2025-09-21T09:30:20.750Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">有一篇文章</a>说到公司在做一个产品，现在这个产品“算是”上线了。但是上线后怎么运营？这个问题也算是难道了众人。</p><p>你还别笑，这是真的事情，至于为什么，且听我慢慢道来。</p><span id="more"></span><h2 id="这是一个低增长时代"><a href="#这是一个低增长时代" class="headerlink" title="这是一个低增长时代"></a>这是一个低增长时代</h2><p><code>低增长时代已经来临，并且可能会持续很长一段时间。</code>这个大前提一定要认清，所有的决策都要以这个前提为大的背景，否则可能做出重大的决策失误。比如：</p><ul><li><strong>一定要站对风口。</strong> 哪还有什么风口？风口都是拿钱砸出来的，现在的市场有吗？</li><li><strong>靠某个有经验的产品经理就可以力挽狂澜。</strong> 别开玩笑了，现在的互联网市场，具备价值的需求基本被挖掘殆尽，靠谁都不行。</li></ul><p>举这两个例子就是想说明，现在想靠打造一款爆款产品来逆天改命，已经不现实了，天时地利人和都没了，一定要认清现实。</p><h2 id="保护好你的既有产品"><a href="#保护好你的既有产品" class="headerlink" title="保护好你的既有产品"></a>保护好你的既有产品</h2><p>那么如何做好低增长时代的产品运营，这里要分开来讨论。首先来说说既有的产品。</p><p>对于既有产品，既然能存在，并且活到今天，说明是有一定的<code>忠实用户</code>的。所以，日常的运营应该紧盯这些忠实用户，观察他们的使用行为，观察他们的使用路径，以此了解他们的诉求。产品后面的发展应该以满足忠实用户的诉求为主。这才能构建起产品的护城河嘛。</p><p>那些动不动就说要拉新，开拓新赛道的人，往往都是在瞎折腾，请注意这是低增长时代，市场的规模和用户基本上已经到达了边界。盲目的折腾往往只会让自己元气大伤。</p><p>当然，也不是说不可能扩大用户规模，最可能的方式就是在<code>满足了忠实用户的诉求后，自然的产生一定的裂变，创造了新的赛道。</code></p><p>所以，对于既有产品，咱们的北极星指标应该设定为忠实用户的<code>活跃率增长</code>，甚至可以为不同类型的用户制定不同的增长方式。</p><h2 id="市场信号指引新产品"><a href="#市场信号指引新产品" class="headerlink" title="市场信号指引新产品"></a>市场信号指引新产品</h2><p>接下来说说新产品怎么运营。</p><p>新产品因为没有经过市场验证，没有忠实用户，所以一定要把产品扔到市场里，倾听市场的反馈，在反馈中寻找信号，后续的行动和目标也应该跟随这个信号。</p><p>最忌讳的就是一群产品负责人闭门造车：<code>听人汇报、看总结报告，然后凭自己的想象就开始制定目标。</code>这种做法基本上是死路一条，完全和市场脱节，和用户脱节。</p><blockquote><p>很可惜，我们公司的人就这么干的，并且指挥的人还挺多，每个人的想象也不一样，所以就是一锅粥。</p></blockquote><p>产品负责人的工作应该是这样：</p><ul><li>保持对市场的敏锐度和思考。</li><li>每天都要看产品的用户数据。</li><li>结合以上两点挖掘对用户价值提升有帮助的信号。一定要分清楚用户价值和用户体验，用户价值才能帮助产品站稳脚跟，用户体验不会。</li><li>制定合理成本的开发任务，快速验证价值提升。不要动不动就提一个成本很大的改动，一点都不敏捷。</li><li>根据验证结果进行复盘，哪些功能该砍掉，哪些功能该重点发展。</li></ul><p>按照这样的逻辑去运营产品，产品的每一步发展都是跟随用户的指引，而不是产品经理的个人定义。当然，在过程中，一定要做的就是从早期用户中筛选种子用户，我们的信号也一定是这些种子用户发出的，而不是那些友情赞助的用户发出的干扰声音。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>做到以上这些就能把产品做好了吗？答案是否定的。</p><p>这是低增长时代，一切充满了不确定性，我们能做的就是增加成功的概率。</p><p>尽人事，听天命。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;之前&lt;a href=&quot;/2024/05/26/product-make-it-happen/&quot; title=&quot;如何从无到有做一个产品&quot;&gt;有一篇文章&lt;/a&gt;说到公司在做一个产品，现在这个产品“算是”上线了。但是上线后怎么运营？这个问题也算是难道了众人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你还别笑，这是真的事情，至于为什么，且听我慢慢道来。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="产品微言" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于裁员</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/08/02/thinking-about-layoff/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/08/02/thinking-about-layoff/</id>
    <published>2024-08-02T12:10:48.000Z</published>
    <updated>2025-09-21T09:30:20.751Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在疫情冲击和经济低迷的双重打击下，最近两年任何企业，任何个人其实日子都不好过。我们看到了很多曾经风光的大厂都开启了大规模的裁员。不知道你思考过没，企业选择裁员的逻辑是什么？裁员到底有没有用？</p><span id="more"></span><p>我们可以类比一下减肥。正常的减肥思维，肯定是哪里肉多减哪里对吧？你会不会说我们要平均分配一下，身体每个部分都减一下，又不是神经病。</p><p>所以，同理可得，裁员的本质是要<code>去除冗余</code>。就好像减肥一样，减肥的目的是要让自己更健康，所以，要把身体里不好的冗余去除。企业也是一样，伴随着裁员，企业在过程中应该是去识别冗余，剔除那些对企业可有可无的业务，可有可无的员工。当然，要做到这一点看似很容易，其实对于高管（VP以上）要求是挺高的，至少高管心里对于公司的整体营运情况是非常清晰的，包括每个业务投入多少资源？产了多大的收益？这些问题要随时能答的上来，否则怎么知道哪里有冗余？难道就靠算一下人力成本？难道就看一下每个人的工作负荷？会不会太low了……</p><p>所以裁员做得好的企业，完成裁员后应该是神清气爽，<code>目标更聚焦，而规模更可控</code>，这样才能达到减员增效的目的。同时可控的规模也能够为将来新一轮的增长做好准备，船小好调头嘛。</p><p>这就是传说中的<code>熵减</code>。</p><p>所以，在经济低迷的时候，我们经常提到一个词叫：<code>蛰伏待机</code>。如何才能待机？如何才能找到未来的机会？这个问题其实非常困难，毕竟能够有这种能力的人太少了。在这里，想再提一下我的旧文：<a href="/2019/09/20/team-objective/" title="有价值的目标">有价值的目标</a>里面提到了一个“点线面”模型。我们普通人其实不需要去找机会，去做创新，没必要。我们要学会“借力打力”，要学会“顺势而为”。经济虽然低迷，下行，但是未来的趋势不会发生太剧烈的变化，所以其实这是给了一个“上车”的机会。</p><p>巴菲特说：别人恐惧的时候我贪婪。其实就是说的这个道理。经济下行的时候泥沙俱下，好的不好的资产价格都会下降，只要你能够看准未来的趋势在哪，那么这是一个非常好的捡白菜的机会。</p><p>对于企业也是一样，大部分的企业要做的其实不是去搞什么创新，而是看准未来的趋势，利用裁员后的灵活规模，调整好自己的赛道，然后等待下一次的起飞。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;在疫情冲击和经济低迷的双重打击下，最近两年任何企业，任何个人其实日子都不好过。我们看到了很多曾经风光的大厂都开启了大规模的裁员。不知道你思考过没，企业选择裁员的逻辑是什么？裁员到底有没有用？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你想改命吗？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/07/16/thinking-change-fate/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/07/16/thinking-change-fate/</id>
    <published>2024-07-16T12:09:55.000Z</published>
    <updated>2025-09-21T09:30:20.751Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天看了一篇风叔的文章，里面提到了中国人熟悉的一句话：<code>一命二运三风水，四积阴德五读书</code>，今天我也说说我对这句话的看法。</p><span id="more"></span><h2 id="出处"><a href="#出处" class="headerlink" title="出处"></a>出处</h2><p>这句话最早出现在清代，出自清代满族文学家文康所著的《儿女英雄传》。是形容人的一生受哪些因素所影响，命中的成功与失败需要注意的一些事情。后来，随着在民间不断传播，人们在后面又加上了“六名，七相，八敬神，九交贵人，十养生，十一择业与择偶，十二趋吉及避凶，十三逢苦要无怨，十四不固执善恶，十五荣光因缘来”等，可到底是谁加的，目前无法考证。</p><p>当然，越靠近前面的，当然权重是越大的。所以，我们重点还是看原文的前五点。</p><h2 id="解读"><a href="#解读" class="headerlink" title="解读"></a>解读</h2><h3 id="一命"><a href="#一命" class="headerlink" title="一命"></a>一命</h3><p>命就是先天的，不可更改的。</p><p>比如，你一出生家里就有两个矿，所以就算从出生就躺平，可能也比大部分人过得好；比如，你天生身体就不好，稍微一用功就挂了，那么也只能躺平。</p><p>这些都是先天的，我们得<code>认命</code>。也就是孔子说的：三十而立，四十不惑，五十而知天命。想要逆天改命，也没什么必要。坦然接受就好。</p><h3 id="二运"><a href="#二运" class="headerlink" title="二运"></a>二运</h3><p>从第二点开始，就是我们后天可以介入的因数了。</p><p>什么是运？绝对不是运气，而是运势，趋势。中国人自古就是以变化的眼光来看待自然的发展，所以俗话说三十年河东，三十年河西。时来运转、否极泰来，都是常有的事。 </p><p>比如，中国在2012-2021的互联网黄金十年，就是一个大的趋势，如果你看准了，上了车。那么不管你能力如何，至少都会比其他行业的人多享受到一些社会的红利。</p><p>所以，老子说的：<code>顺势而为</code>，就是这个意思。胳膊扭不过大腿，借力打力才是正确之道。</p><p>那么怎么才能看准大势呢？这个其实比较难。你会发现不少成功人士，其实当初都是被逼无奈，破釜沉舟的。也就是没啥选择，只能一条路走到黑，结果成功了。那些选择一大把的人，往往碌碌无为。因为一旦你有选择，基本上都会基于当时的情况选一个对自己最有利的选择。但是，那个时候最有利，不代表这个利会一直持续下去。</p><p>历史都有一定的必然和偶然。我们要了解历史，才能知道现在的位置在哪。但是我们也要知道世事无常，不确定性才是生活的主旋律，所以我们做选择的时候一定要明白我们都是在<code>选择概率</code>。</p><h3 id="三风水"><a href="#三风水" class="headerlink" title="三风水"></a>三风水</h3><p>在知道了趋势，做了选择后，那么就可以改风水了。</p><p>风水其实就是环境学。一句俗话就说清楚了：<code>近朱者赤，近墨者黑。</code>你身边是什么人，你也往往就会变成什么人。</p><p>所以，你想变优秀，那么就得和优秀的人在一起。你已经看好了趋势，选好了行业，那么就想办法和这个行业最优秀的人在一起。</p><p>即使不能一起工作，还可以关注他的公众号嘛，买他的付费课程嘛。互联网时代，最大的意义就是<code>拉近了陌生人的距离，疏远了身边人的感情</code>。</p><h3 id="四积阴德"><a href="#四积阴德" class="headerlink" title="四积阴德"></a>四积阴德</h3><p>积德行善。</p><p>不管来生怎么样，但是至少可以让自己变成一个招人喜欢的人。积攒一定的人缘，指不定哪天就派上用场了。这个道理是非常简单的。</p><p>往大了说，树立一个坚实的个人IP，说不定就变网红了，对吧？</p><h3 id="五读书"><a href="#五读书" class="headerlink" title="五读书"></a>五读书</h3><p>阅读是一个非常好的习惯，绝对比刷视频更利于大脑的发展。</p><p>当然，也不一定非得捧着一本书才叫读书，与时俱进嘛，电子书，公众号等等都是很好的阅读媒介。</p><p>但是，一定要有选择的阅读，古代的书那当然是选择经典即可。当代的书，那就选择行业大佬的。其他的就不用看了，免得误导自己。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>尽人事，听天命。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;前几天看了一篇风叔的文章，里面提到了中国人熟悉的一句话：&lt;code&gt;一命二运三风水，四积阴德五读书&lt;/code&gt;，今天我也说说我对这句话的看法。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
