<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>老杨说</title>
  
  <subtitle>思考和写作</subtitle>
  <link href="https://jamesyyang.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://jamesyyang.github.io/"/>
  <updated>2026-02-23T05:52:47.568Z</updated>
  <id>https://jamesyyang.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>James Yang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>AI应用如何落地</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2026/02/23/thinking-ai-application/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2026/02/23/thinking-ai-application/</id>
    <published>2026-02-23T05:38:07.000Z</published>
    <updated>2026-02-23T05:52:47.568Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>春节假期看了一本书《AI工程》，记录一下。</p><span id="more"></span><img src="/images/ai-engineering.jpg" class="" width="500"><p>整本书其实介绍了如何落地AI应用，没有代码，就讲一些实践和方法，包含落地AI应用的各个方面，挺不错的。</p><p>毕竟大部分公司都不会去搞基础模型，极少数公司会去对模型进行微调，大部分公司还是会选择基于基础模型搞应用，提升自己的业务的效率。</p><p>顺便摘录一张图，包含了落地AI应用的各个模块：</p><img src="/images/ai-application.png" class="" width="800"><p>稍微解释一下：</p><ul><li>不管是RAG还是Agent，其实都是在为大模型准备<code>上下文</code>，让大模型能够更好地理解和处理问题。</li><li>在大模型处理前的路由还是很有必要的，可以做一些<code>意图识别</code>，如果根本不是自己业务范围内的问题，可以直接拒绝。这个路由可以由内部小模型来承担。</li><li>输入输出的防护也是很有必要的，可以防止公司的<code>敏感信息泄露</code>，同时也不要让缓存里有敏感信息。</li><li>缓存可以分两种，精确缓存和语义缓存。</li><li>最终输出的结果可以由Agent完成一些写入动作，不过一定要控制好<code>权限和范围</code>。</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;春节假期看了一本书《AI工程》，记录一下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——2026春节小记</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2026/02/22/fs-2026-chinese-new-year/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2026/02/22/fs-2026-chinese-new-year/</id>
    <published>2026-02-22T04:45:09.000Z</published>
    <updated>2026-02-22T09:09:37.230Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年春节带着我和老婆的父母，去大理过了一次年。</p><span id="more"></span><img src="/images/dali.jpg" class="" width="600"><h2 id="大理的“特产”不是太阳，是风"><a href="#大理的“特产”不是太阳，是风" class="headerlink" title="大理的“特产”不是太阳，是风"></a>大理的“特产”不是太阳，是风</h2><p>四川人特别喜欢去大理，因为可以“晒太阳”，毕竟四川人缺“太阳”。但如果你真的在春天去过大理，你一定会发现，大理真正的特产其实不是太阳，而是<code>风</code>。</p><p>云南人有句俗话：下关的风可以把鹅卵石吹起来打人。</p><p>为什么大理的风这么大？这其实是个地理问题。大理地处苍山和洱海之间，苍山十九峰巍峨耸立，挡住了西来的气流。当冷空气从北面南下，或者季风穿过峡谷时，由于“狭管效应”，风速会被急剧放大。特别是下关地区，更是有着“风城”的称号。大理号称：风花雪月，这个风就是指“下关风”。</p><h2 id="故乡弥渡：变与不变"><a href="#故乡弥渡：变与不变" class="headerlink" title="故乡弥渡：变与不变"></a>故乡弥渡：变与不变</h2><p>其实，我的老家就在大理，确切地说，是大理州弥渡县。这次借着过年的机会，我也回了一趟老家。</p><p>说实话，家乡的变化非常大，高楼建起来了，马路变宽了，基础设施越来越完善。但是，走在街头，总感觉<code>人气不太够</code>。年轻人都去大城市打拼了，留下的多是老人和孩子。而弥渡作为云南省最后脱贫的县城，缺少像样的支柱产业，所以，在节日期间也鲜有旅客问津，整个县城有些冷清。</p><p>这次回去也见了不少亲戚，走亲访友间，确实勾起了很多小时候的回忆。那些熟悉的乡音、老宅的角落，都让人感慨万千。但感慨之余，也发现大家能聊的话题越来越少。除了寒暄几句身体状况、孩子成绩，似乎很难再有深度的交流。这大概就是成长的代价吧，我们都在各自的轨道上越走越远，交集自然也就少了。</p><h2 id="春晚的风向标：人形机器人的崛起"><a href="#春晚的风向标：人形机器人的崛起" class="headerlink" title="春晚的风向标：人形机器人的崛起"></a>春晚的风向标：人形机器人的崛起</h2><p>每年过年，春晚都是绕不开的话题。很多人把春晚当成娱乐节目看，但我一直认为，<code>春晚是一个极佳的社会和经济风向标</code>。</p><p>今年春晚，最让我印象深刻的不是哪个明星，而是舞台上频频亮相的<strong>人形机器人</strong>。从去年扭秧歌到今年的功夫，人形机器人的技术发展确实速度惊人。这释放了一个非常明确的信号：<strong>未来几年，具身智能和机器人行业是大有搞头的</strong>。国家在推，资本在看，技术在突破，这绝对是一个长坡厚雪的赛道。</p><p>与之形成鲜明对比的是，传统互联网的元素在春晚中越来越弱化。这其实也印证了我们之前的判断：<code>传统互联网的红利期已经彻底结束，注定要开始走下坡路了</code>。</p><h2 id="抛开现象看本质：春晚的Marketing定位"><a href="#抛开现象看本质：春晚的Marketing定位" class="headerlink" title="抛开现象看本质：春晚的Marketing定位"></a>抛开现象看本质：春晚的Marketing定位</h2><p>每年春晚一结束，网上就是一片骂声，大家都说春晚越来越难看了。其实，你以为导演不知道难看吗？导演比谁都懂。</p><p>那为什么还要这么办？因为我们要抛开现象看本质：<strong>春晚的定位早就变了，它现在本质上就是中国的Marketing（国家级营销）</strong>。它要照顾到各个年龄层、各个民族、各个阶层，要传递正能量，要展示国家实力。在这样的多重约束下，能办成这样已经非常不容易了。</p><p>抛开这些宏大的叙事，今年春晚中，我个人最喜欢的一个节目是一首歌——《许我再少年》。</p><p>这首歌不仅旋律优美，更难得的是它的歌词。它巧妙地运用了大量的古典诗词，将中国风拉满，听起来既有历史的厚重感，又不失少年的意气风发。</p><p>在这里，我把这首歌的歌词附上，供大家细细品味。</p><blockquote><p>许我再少年<br>桃李春风映雪山<br>燕低柳绿四月天<br><br /><br>许我再少年<br>白云苍狗瞬息间<br>光阴如水人如帆<br><br /><br>许我再少年<br>拿云壮志酬当还<br>独倚高楼长歌叹<br><br /><br>许我再少年<br>门前流水擎云念<br>心起狂澜过千帆<br><br /><br>许我再少年<br>星斗落樽月半弯<br>怒马诗酒走天边<br><br /><br>许我再少年<br>枕戈淬剑气冲汉<br>青丝热血昆仑关<br><br /><br>许我再少年<br>云路茫茫南飞雁<br>前程漫漫瞰百川<br><br /><br>许我再少年<br>牵黄擎苍放望眼<br>疆场敢破万重关</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今年春节带着我和老婆的父母，去大理过了一次年。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何构建AI产品的护城河</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2026/01/05/ai-how-build-ai-product-2026/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2026/01/05/ai-how-build-ai-product-2026/</id>
    <published>2026-01-05T11:01:28.000Z</published>
    <updated>2026-01-05T11:09:51.465Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当模型本身已不再是壁垒，如何构建AI产品的护城河？</p><span id="more"></span><p>在AI技术飞速迭代的今天，基础模型的能力正以前所未有的速度普及和民主化。OpenAI等巨头定期的降价策略，以及开源模型的性能飞跃，使得“调用最先进的模型”这一行为本身，从一项核心技术优势，转变为基础运营成本。在这样的背景下，一个尖锐的问题摆在了所有AI创业者面前：<code>当模型能力唾手可得时，你的产品靠什么立于不败之地？</code></p><p>答案不再是追求更庞大的参数或更靠前的榜单排名，而是<code>回归商业本质，在模型之上构建属于你自己的、难以被复制的真实壁垒</code>。真正的护城河，源于以下三个核心维度。</p><h2 id="壁垒一：数据飞轮——构建自我强化的生态系统"><a href="#壁垒一：数据飞轮——构建自我强化的生态系统" class="headerlink" title="壁垒一：数据飞轮——构建自我强化的生态系统"></a>壁垒一：数据飞轮——构建自我强化的生态系统</h2><p>数据飞轮是AI时代最强大的动态护城河。它指的是你的产品在为用户创造价值的同时，能自动、持续地收集到独特的、高质量的数据，这些数据反过来用于优化模型或系统，从而提供更精准的服务，吸引更多用户，产生更多数据，形成一个加速转动的、竞争者难以企及的正向循环。</p><p>为何它是护城河？公开模型训练于公开数据，代表的是通用知识。而你的数据飞轮积累的，是私有、动态、具有极强领域专属性的活数据。这就像一家餐厅，竞争对手可以买到和你一样的厨具（模型），却无法复制你多年来根据顾客反馈调整的独家秘方（专属数据）。</p><p>如何构建？</p><ul><li><strong>设计闭环反馈机制</strong>：确保产品的每次使用都能产生可衡量的改进数据。例如，一个AI设计工具，用户对生成结果的每次调整和优选，都应被记录并用于优化下一次的生成。</li><li><strong>聚焦高价值垂直领域</strong>：在医疗、法律、金融等数据敏感且专业的领域，早期切入并建立数据协议，形成先发优势。一个拥有五年合规标注数据的医学影像分析系统，其壁垒远高于一个仅使用公开模型的通用工具。</li></ul><h2 id="壁垒二：工作流整合——成为客户业务中“无法剥离”的一环"><a href="#壁垒二：工作流整合——成为客户业务中“无法剥离”的一环" class="headerlink" title="壁垒二：工作流整合——成为客户业务中“无法剥离”的一环"></a>壁垒二：工作流整合——成为客户业务中“无法剥离”的一环</h2><p>工作流整合意味着你的AI解决方案不是一個孤立的“时髦玩具”，而是深度嵌入到客户的核心业务流程中。它与企业现有的CRM、ERP、供应链管理系统等无缝对接，成为客户日常运营中不可或缺的“水电煤”。</p><p>为何它是护城河？这种深度集成带来了极高的替换成本。即使出现一个更便宜或技术略好的替代品，客户要将其替换，也需要付出巨大的时间成本、金钱成本和业务中断风险。你的价值不再仅仅是“AI能力”，而是“业务流程的优化与重塑”。</p><p>如何构建？</p><ul><li><strong>从“工具思维”转向“解决方案思维”</strong>：不要问“我的模型能做什么”，而要问“我的客户在哪个流程上最痛苦，我如何解决它”。正如文章中的案例，成功的AI公司是帮助销售人员每天多签3单，而非仅仅提供一个对话接口。</li><li><strong>提供开放的API和集成套件</strong>：降低客户将你融入其生态的技术门槛，让自己变得“易于被集成”。</li><li><strong>深度理解客户旅程</strong>：与头部客户共创，摸清其业务全链路，找到AI最能创造价值的切入点和粘合点。</li></ul><h2 id="壁垒三：行业纵深——用“领域知识”构筑认知壁垒"><a href="#壁垒三：行业纵深——用“领域知识”构筑认知壁垒" class="headerlink" title="壁垒三：行业纵深——用“领域知识”构筑认知壁垒"></a>壁垒三：行业纵深——用“领域知识”构筑认知壁垒</h2><p>行业纵深是指你对某个特定行业（如制造业、建筑业、零售业）的深刻理解。这包括其业务流程、行业术语、潜规则、合规要求、利益链条和生态关系。你的解决方案是为此行业“量身定制”的，其价值体现在对行业痛点的精准打击上。</p><p>为何它是护城河？这种隐性知识是教科书和技术论文无法提供的，需要长时间的积累和浸润。一个由行业老兵组建的、看似技术不那么“性感”的AI团队，往往比一个拥有顶级论文但不懂行业的团队，更能快速找到付费客户并跑出现金流。</p><p>如何构建？</p><ul><li><strong>拥抱“不性感”的传统行业</strong>：制造业等传统行业痛点真实、付费意愿明确，且竞争对手多为传统软件商，这里是一片被精英忽视的价值洼地。</li><li><strong>团队组建上“技商结合”</strong>：确保核心团队中既有技术专家，也有深谙行业运作的领域专家。</li><li><strong>拒绝“通用化”诱惑</strong>：初期敢于牺牲广度，追求深度，专注于解决一个特定行业里最棘手的一两个问题，做到极致。</li></ul><h2 id="从“模型套壳商”到“价值创造者”的蜕变"><a href="#从“模型套壳商”到“价值创造者”的蜕变" class="headerlink" title="从“模型套壳商”到“价值创造者”的蜕变"></a>从“模型套壳商”到“价值创造者”的蜕变</h2><p>归根结底，构建AI产品护城河的旅程，是一次从“模型套壳商”到“价值创造者”的根本性蜕变。当创业者能够自信地宣称：</p><p><code>“即使明天基础模型免费，我们的客户也不会离开。因为他们的核心业务数据在我们的飞轮里，他们的日常流程已与我们的系统深度绑定，而我们所解决的，是只有深耕此行业才能理解的切肤之痛。”</code></p><p>这时，他便真正拥有了穿越技术周期、无惧价格战的免疫力。在AI成为普惠基础设施的时代，最大的商机不在于提供电力，而在于利用电力，制造出独一无二、不可替代的产品。这，才是属于创业者的广阔天地。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;当模型本身已不再是壁垒，如何构建AI产品的护城河？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="AI" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/AI/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2025总结，2026展望</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2026/01/01/thinking-goodbye-2025/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2026/01/01/thinking-goodbye-2025/</id>
    <published>2026-01-01T11:08:24.000Z</published>
    <updated>2026-02-23T05:52:47.569Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一年一度的命题作文又来了。</p><span id="more"></span><h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h2><p>一到年底大家都习惯写总结，所以我也读了不少总结，但是总感觉缺点什么。</p><p>总结主要是干什么？一个词概括：<code>定位</code>。看看我们在哪里。为什么要定位？因为要知道我们和<code>目标</code>的差距在哪里，好做出调整。</p><p>所以，你看出问题在哪了。如果没有目标，那其实没必要做总结。反过来，如果有目标，但是总结的时候不做定位，不找差距，那总结也没什么意义。</p><p>我们公司不是一个爱做总结的公司，至少我入职18年了，基本没参加过几次总结会。所以，会出现一个现象：<a href="/2023/02/24/thinking-how-achieve-object/" title="目标很好为什么无法落地">目标很好为什么无法落地</a>？</p><h2 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h2><p><a href="https://sellingpilot.com/">SellingPilot</a> ，在进入Q4后，终于推进方式算进入了一个正轨。团队进行了精简和重组，业务和研发对齐了目标，从售前、研发、售后都有一个明确的分工。所以，产品的推进也开始有了起色。</p><p>要想做好一件事情，首先得用正确的方法，然后脚踏实地一步一步走下去，顺便要和时间做朋友。</p><p>当然，2026年这个产品的最主要的目标还是商业化，产生收益，2026年就是这个产品的第三个年头了，如果还不能产生收益，怕只能止损了。</p><h2 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h2><p>其他地方呢，依然还是乱。</p><p>俄乌还在继续，中东也没见平静的迹象。全球经济依然在下行，通胀依然是个问题。</p><p>佛说我们身处末法时代。熵增理论也告诉我们混乱是世界的终极状态。</p><p>所以，习惯就好。乱其实也有乱的好处，机会会增多，但是激烈的变化会让长期的机会减少，基业长青的公司可能未来就不会存在了。</p><h2 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h2><p>AI依然是今年的热门话题。不过我的看法还是依旧：<code>AI不会改变目前的任何一种商业模式</code>。依据在<a href="/2023/12/01/thinking-tech-connect-business/" title="科技 连接 商业">这篇文章里</a>总结过。</p><p>AI也是今年老罗<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QDWLqcAjNK9SFG1yv6jGKg?scene=1">跨年演讲</a>的主题，整体来看方向是对的，当然，广告的植入确实也是越来越多。</p><p>其中他提到：AI不仅能够提升效率，还能创造新的需求：泛健康、泛体验、泛学习、泛游戏。</p><p>这一点我觉得略显牵强，这些需求本质上来说，是信息时代创造的，AI只是能够让需求满足的体验更好，但是并没有创造新的需求。</p><h2 id="五"><a href="#五" class="headerlink" title="五"></a>五</h2><p>今年的阅读比较泛，中医基本没看了，因为看来看去都是纸上谈兵，我自己身上能治的毛病基本都治了，其他人也不愿意做我的实验目标，所以暂时停摆。</p><p>佛学的研究也暂时也告一段落，产出了一篇心得报告：<a href="/2025/08/25/fs-kong/" title="散打——佛到底说了什么">佛到底说了什么</a>。</p><p>所以，今年的阅读突然没了什么主线，索性就看了一些散文，感觉还行，没什么压力，有空了就随手翻一下，算是给大脑转换一下思路。</p><h2 id="六"><a href="#六" class="headerlink" title="六"></a>六</h2><p>2026已经开始，很多事情会在2026有一个结果。包括SellingPilot，也包括公司组织结构的变革。</p><p>今天看到一句话，算是最后的鸡血，与君共勉：<code>非凡结果需要非凡付出。如果你在工作中感到舒适，那你肯定做错了。</code></p><img src="/images/2026-start.jpg" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;一年一度的命题作文又来了。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="总结" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>AI时代的超级个体</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/11/13/ai-proc/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/11/13/ai-proc/</id>
    <published>2025-11-13T14:08:59.000Z</published>
    <updated>2025-11-13T14:32:20.398Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文摘录自纯银。观点和我之前想的一样：AI拓展了个人的广度，但是并不能提升个人的深度；再换句话说，AI能解决复杂但是不难的问题，你也可以解决，但是用AI更快。</p><span id="more"></span><hr><p>2024 年以来，我观察中的 AI 话题下大概有这四类人：</p><p>1、狂热信仰者</p><p>2、理性乐观者</p><p>3、理性悲观者</p><p>4、钝感旁观者</p><p>我是第三种 “理性悲观者”。这种倾向经常被误解为 “纯银觉得 AI 不行”，还是我自己来解释吧。AI 当然很好，而我的悲观倾向是：</p><ul><li>目前的语言大模型技术路线无法通往 AGI，语言的边界也是语言模型的边界。在这一点上我相信部分 AI 科学家如杨立昆的观点。</li><li>AI 在可见的未来，比如两三年内，很难在广泛的领域带来商业价值的迅猛增长，但可以在部分 AI 长板领域迅猛增长。</li></ul><p>第一点没什么好聊的，只能说你选择相信哪一边的顶尖科学家。本文是对第二点倾向的详尽解释。</p><h2 id="一、"><a href="#一、" class="headerlink" title="一、"></a>一、</h2><p>一直以来，我都在收集成功案例，迭代对当前 AI 能力边界的判断。最近几个月收集了这几个 AI 赋能的成功案例：</p><ul><li>A 作为老牌科普自媒体，熟练地应用 AI 辅助创作科普文章，配合语音输入法修改，大大提升了内容输出的效率，同时内容质量基本上没有影响——这其实是科普文章的类型优势。</li><li>B 作为独立开发者，熟练地 AI Coding 完成自己不了解的客户端技术栈开发，在这个过程中高效率学会了新的技术栈，发布到多语言市场。由于应用本身有一定竞争力，很快做到了六位数的年流水。</li><li>C 在海外大厂管理技术团队，对 AI Coding 提效十分乐观，尤其是在 QA 和 review 场景下 “效果非常好”，坚信会用 AI 的程序员替代不会用 AI 的程序员正在发生。</li><li>D 在大厂做产品，工作环境有大量文档化的历史知识需要整理学习，文档非常规范，信息相对完整，交给 AI 进行信息理解和结构化输出，正是大模型的长板。在高度规范化的工作环境中，辅助（相对刻板，强逻辑性的）产品设计和写 PRD 也在 AI 射程之内。</li><li>E 在创业团队身兼多职，涉及自己从没做过的任务时（比如增长活动），会向 AI 咨询和讨论，理清楚新任务的结构，AI 也可以介入更具体的任务环节，比如数值设计和运营提效。</li><li>F 的新工作是一条新赛道，工作中经常和 AI 展开讨论，当 AI 对背景信息有了较多了解，有时候能提出相当不错的，基于逻辑推演的产品创意和活动创意，带来灵感启发。</li><li>G 最近迷上了跳水，这项冷门活动的相关资料较少，而 AI 给出的指导相当专业，受益匪浅。</li></ul><p>在我收集的成功案例中，抽象出了被 AI 赋能的「超级个体」这个概念。</p><p>我理解中的 AI 时代的超级个体是三类人：</p><p>1、AI 对自己的求知有显著提效。</p><p>2、AI 对自己的工作有显著提效。</p><p>3、（划重点）用 AI 跨界学习新的能力，在陌生领域快速做到及格线以上的水准。</p><p>坦率说，我并不是这样的超级个体。AI 对我来说完全替代了搜索引擎，每日高频问答几十次，但它并没有赋能我在问答之外的需求。我仔细想过其中的变量是什么？</p><p>在我的观察范围内，大多数超级个体在 AI 帮助下认为自己能力大增，射程大增，效率大增。与传统的追求深度的专家路线不同，超级个体更在意能力的广度，不追求垂直领域的八九十分，而是在大量领域快速达到六七十分并高效产出，以至于可以一人顶替数人。</p><p>再进一步分析，AI 赋能超级个体的前置性条件是，这些个体的需求恰好可以被 AI 满足，澎湃的正反馈激励他继续探索和深入使用。</p><p>这就能解释我为什么不像他们一样兴奋，因为当下的 AI 能力恰好赋能不了当下我的需求缺口，在我的长板上令我觉得 “差太多了，不如自己动手”，短板上则是 “完全不可用啊妈的”。</p><p>显而易见的是，需求无法凭空生造。是否拥抱潮流，怎样拥抱潮流，其实是自然演化而非爱拼才会赢。你的条件和环境决定了如何演化，决定你是否热爱 AI 的不仅仅是行动力与好奇心，更加是「当下的 AI 能力」和「当下自己的需求缺口」之间的耦合度。AI 能解决你遇到的问题，你就会热爱 AI，否则只能等待 AI 的能力进展到解决自己的问题那一天。</p><h2 id="二、"><a href="#二、" class="headerlink" title="二、"></a>二、</h2><p>接下来，我们对 AI 解决问题的能力做一些定义：</p><ul><li>60-65 分：应届生水平</li><li>65-70 分：2-3 年工作经验</li><li>70-75 分：5 年以上工作经验</li><li>75-80 分：准专家</li><li>80-85 分：专家</li><li>85 分以上：高级专家</li></ul><p>AI 在大量的领域可以赋能 60-70 分标准，这是一个行业基调。相当于对于熟练使用 AI 的人来说，能力被普惠提升到了 60-70 分标准。</p><p>而我当下的需求缺口，需要的是专家级水准，AI 帮不了我，我也没有 60-70 分水准的需求，以至于 AI 赋能与当下的我插肩而过。</p><p>那么问题来了，哪些领域 AI 更容易做到更高的水准？以及随着技术发展，是否半年一年后，AI 就可以在我的需求缺口上达到我的质量要求？</p><p>对这个命题我是这么看的，AI 解决问题的能力存在如下关键约束：</p><p>1、<code>语料里是否包含解决问题的思维链？</code></p><p>2、<code>待解决的问题是否输入了充分的上下文信息？</code></p><p>3、<code>AI 的输出是否可以快速进行质量验证？</code></p><p>三者同时为 “是” 的领域，你肯定想到了，那就是 AI Coding。故而 AI 理直气壮地在编程领域大杀四方，迅猛增长。</p><p>至于 AI 能不能在其他领域做到更高水准，同样可以套上这三个关键约束去分析。我不赞同线性外推 AI 即将无所不能，这相当于用信仰替代思考。</p><p>由此看来，在 AI 实现下一次技术涌现，在编程之外的更多领域高水准解决问题之前，成为超级个体的捷径非常清晰。由于大模型目前总体上只能赋能 60-70 分标准，一方面你的需求标准越低，越容易被大模型满足；另一方面跨界的需求越多（跨界后总是重新开始的），越容易被大模型满足。拥有这两类需求的人更容易成为超级个体。</p><p>传统上的个人发展路线是「专家路线」，成为专家，拥有能力金字塔上的头部价值，获取丰厚的商业收益。而「超级个体」走出了史无前例的另一条 “发展能力广度” 的路线。</p><h2 id="三、"><a href="#三、" class="headerlink" title="三、"></a>三、</h2><p>本文标题是《AI 时代的超级个体与懵逼机构》。对大多数的商业机构而言，AI 时代茫然四顾，老板一边 all in 一边懵逼。</p><p>这个现象大家都有观察甚至亲历，直接说我的观点吧——AI 在大量的领域赋能 60-70 分标准，带来了一定的提效，尤其在部分领域大大提高了人效。但节约人力成本这件事对于互联网公司并不重要，对于以信息处理为主的（也就是白领）工作来说并不重要。</p><p>因为工作效率对白领来说是一个中间目标，而不是所属商业机构创造商业价值的直接目标。</p><p>在我的理解中，商业机构创造商业价值的直接目标有三点：</p><p>1、更高质量的商品与服务</p><p>2、更高效率的交易撮合</p><p>3、更低的交易价格</p><p>你告诉我，在你负责的业务里，AI 赋能实现了以上三点的哪一点？</p><p>我们可以轻而易举地回答，从早期互联网到移动互联网，再到算法时代，这些技术革命怎样在以上三点创造更大的商业价值。但 AI 时代普惠性的工作效率提升，并没有带来普遍性的商业价值提升。</p><p>对于传统商业机构而言，AI 时代大多数商品与服务质量、交易效率、交易价格并没有显著改变，原生 AI 产品能做到这三点的也并不多。对此，有一个残酷的问题：“给你的公司增加免费的两倍人力，不，三倍人力，业务就能获得显著增长吗？”</p><p>大多数商业机构的回答是 “不能”。</p><p>给你免费的一千个写手，能做出来自媒体大号吗？给你免费的一千个程序员，能做出来成功的独立产品吗？给你免费的一千个运营，能在这次大促活动中打败竞品吗？</p><p>就像游戏的成败是因为开发成本太高吗？不，是因为它不好玩。</p><p>同理，对于大多数互联网商业活动而言，增长并不取决于工作效率。蓝领不太不一样，蓝领的提效可以降低价格，但白领又是另一回事情。仅仅提高工作效率并不能指向增长，大量供给 70 分能力的白领并不能指向增长，因为 70 分并不稀缺，增长取决于有稀缺性的 “关键链路的质量”。</p><p>在关键链路上提高质量，更高质量地解决关键问题，这就是传统的专家路线。商业竞争力来自于质量金字塔的头部，工作效率提升相当于金字塔的腰部更加粗壮，但商业竞争的结果取决于关键链路 PK 而非工作效率 PK。这就是大厂往往官僚缠身，效率低下，却依然屹立如高山的原因。</p><p>因此，AI 看起来很厉害，也的确很厉害，但 AI 不仅赋能工作效率，还能显著提升商业价值，这样的案例并没有普遍发生。AI 的商业价值喷发必须提高解决问题的质量而不是效率，效率与质量划等号的案例是不多见的。</p><p>按我的理解，给你免费的一千个 XX 是远远不够的，给你一千万个能带给用户高质量服务的 XX 才是盈利之道——最简单的例子就是 “自动会议纪要”。</p><p>最近看到另一个很赞的案例，用 AI 收集你感兴趣的新闻，每日为你生成早晚各一档男女主持人的新闻电台，你甚至可以随时打断电台与主持人对话。这是我看过的最好的 AI 产品创意。一千万个私人电台的引入，大大提升了在播客模式下获取每日新闻的质量。</p><p>只不过，这样的原生 AI 产品，成功案例还很少，普遍存在的现象还是一边喊号子 all in 一边懵逼。AI 带来的商业收益基本上被头部基座鲸吞，AI 能力倒是普惠，商业收益马太得不能再马太了。大多数传统商业机构在 AI 赋能下提高了一定的工作效率，产出与过去相似的商品与服务，相当于一次全面基建升级。</p><h2 id="四、"><a href="#四、" class="headerlink" title="四、"></a>四、</h2><p>现在我们回到超级个体这个话题。</p><p>一件略微尴尬的事情是，不仅商业机构没能在 AI 时代获得普遍性的商业价值提升，超级个体获得的商业收益也并不显著。</p><p>直截了当地问：作为超级个体，你赚到了多得多的钱吗？</p><p>作为公司职员，哪怕超级个体能干六个人的活，恐怕也拿不到两个人的工资。何况许多公司压根没有给超级个体身兼多职，施展能力广度的机会。</p><p>作为自由职业者，如果能找准适合自己的赛道，超级个体的确会获得更多的收益。但在我的观察范围内，大多数人增加的收益还谈不上丰厚。</p><p>作为创业团队成员，身兼多职倒是不假，只是得面对上述的灵魂提问：给你免费的一百个熟手，这一次创业就有大得多的成功概率吗？</p><p>我当然认同超级个体在提高工作效率，拓展能力广度方面，获得了充足的自我认同，也的的确确提高了个人价值。这种基于工作效率和能力广度的价值提升，目前还不能流畅地转化为个人的商业收益提升。（换一个角度来理解，一个人在许多方面都能做到 60-70 分并且效率较高，是否是一件商业收益丰厚的事情？）</p><p>对此，如果寄托于 AI 实现下一次技术涌现，超级个体从 lv2 升级到 lv3 甚至 lv4，前面说过，我并不赞同这种线性外推，用信仰替代思考。何况集体升级并没有改变竞争格局，只是水位整体上升。</p><p>从叠甲的角度，我必须再重复一次，我个人相当认同超级个体的个人价值提升。AI 时代的早期就像互联网早期一样，有趣，有用，已经很好。只是本文的主题是我对 “广泛的领域带来商业价值的迅猛增长” 的悲观预期，这是个人成长视角之外的另一种行业增长视角。毕竟大多数人受雇于商业机构，如果商业机构没有普遍增长，站在行业角度我可乐观不起来。</p><p>更糟糕的是，商业机构发现业绩没有增长，但工作效率的确提升了，于是更有动力进行裁员降本增效……</p><p>最近看到一句很刻薄的评论，大意是，互联网公司原本裁员一半也没有丝毫影响，AI 赋能工作效率，给了这次大裁员一个体面的理由。</p><h2 id="五、"><a href="#五、" class="headerlink" title="五、"></a>五、</h2><p>写到这里，我的观点和倾向应该已经表达清楚了。时间线拉长到五年，十年是无法预测的，但两三年内，在大语言模型这个技术路线下，基于上面提到的关键约束，我对于 AI 的商业价值大量喷发是悲观的。</p><p>我相信技术发展可以在更多的垂直领域，尤其是 AI 的长板领域迅猛增长，AI 会建造新的结构，但不会是普惠性的商业价值提升。少数人和机构从新的结构中获益，这里最重要的并不是你对 AI 的先行一步，而是你的市场洞察可以和 AI 的长板能力结合在一起。</p><p><code>市场洞察永远是创业者和产品经理最稀缺，也最重要的能力。技术服务于市场洞察，而不是技术领导市场洞察（经典的 “拿着锤子找钉子”）。</code></p><p>换一个建设性的角度，犬校讨论的另一个话题是，当下的 AI 生态应该着眼于 to ProC 而不是 to C。也就是围绕着超级个体去设计 AI 产品，当前阶段放弃对用户规模的追求，服务好超级个体是更坚实的一步。我对此深感赞同。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;本文摘录自纯银。观点和我之前想的一样：AI拓展了个人的广度，但是并不能提升个人的深度；再换句话说，AI能解决复杂但是不难的问题，你也可以解决，但是用AI更快。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="AI" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/AI/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>图形化理解贝叶斯定理</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/10/06/thinking-bayes/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/10/06/thinking-bayes/</id>
    <published>2025-10-06T13:04:10.000Z</published>
    <updated>2025-10-06T13:07:08.558Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>概率问题用几何来表示其实更直观呀。</p><span id="more"></span><img src="/images/thinking-bayes.png" class=""><p>视频地址：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1R7411a76r/?share_source=copy_web&vd_source=f691c8896237653b2f2faef620c65cfc">【官方双语】贝叶斯定理，使概率论直觉化</a></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;概率问题用几何来表示其实更直观呀。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>结构化分析</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/09/21/cognition-thinking-structured/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/09/21/cognition-thinking-structured/</id>
    <published>2025-09-21T09:24:34.000Z</published>
    <updated>2025-09-21T09:29:28.575Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看了一本书《结构化分析》，也没啥新内容，但是总结的挺好。</p><span id="more"></span><p>人活着就是每天在解决各种各样的问题，工作的问题，生活的问题，家庭的问题，健康的问题……</p><p>解决的好，你活的就不那么累。</p><p>这书就是告诉你一些方法论，当然，方法不去实践，那么永远也不是你的。</p><p>书里核心就这几个图，放到这里常看常温习吧。</p><p>核心原理</p><img src="/images/structured-analysis-3.jpg" class=""><p>举两个例子</p><p>头晕问题</p><img src="/images/structured-analysis-2.jpg" class=""><p>公司收入下降问题</p><img src="/images/structured-analysis-1.jpg" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;看了一本书《结构化分析》，也没啥新内容，但是总结的挺好。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="认知杂说" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%9D%82%E8%AF%B4/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——佛到底说了什么</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/08/25/fs-kong/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/08/25/fs-kong/</id>
    <published>2025-08-25T12:47:22.000Z</published>
    <updated>2025-08-25T13:27:21.362Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>佛说法一辈子，后世传述经书千万册，到底说了什么？</p><span id="more"></span><p>首先我们明确一下讨论的范畴。谈佛无外乎三个方面：<code>佛教、佛法、佛学。</code></p><p><strong>佛教</strong>属于宗教范畴，我们不讨论。凡是宗教通常就不要问为什么，只要相信即可。</p><p><strong>佛法</strong>属于修行范畴，在自己身上做实验，探寻宇宙奥秘，求得飞升成仙。这个呢，有点悬，我也讨论不了。</p><p>剩下的呢，基本属于<strong>佛学</strong>的范畴，也就是关于佛的学问。这个里面就很复杂了，特别是佛留下的经书那么多，可谓“浩如烟海”。经过这么几千年的发展，又分成了不同的派系，真是什么都有。</p><p>其实佛自己也说，他说的这些都是“<code>方便法门</code>”，针对不同的人，说不同的话，最终只是想度化他们而已，正所谓：殊途同归。如果是这样的话，那是不是说明其实整个佛学体系里，其实是有一个核心的，可以对整个佛学体系做一个高度的概括。</p><p>我认为是有的，就是四个字：<code>缘起性空</code>。</p><p>一说到空，大家很可能认为就是没有，不存在。这其实是不对的。最接近本源的解释是说，所谓空，并不是真的不存在，而是说<code>一切事物都没有自性，都不能自主，都是由很多元素通过各种机缘暂时聚合，又迅速消散的产物</code>。</p><p>我们可以看一朵云，这朵“云”只是我们为了方便起见给某一团水蒸气取的名字，它在实质上并不是独立的实体，而是很多水蒸气的分子因为各种缘故暂时聚拢在一起，这就是佛学所谓的“缘起”。</p><p>这些水蒸气分子一边聚、一边散，风稍微大一点就散光了；或者遇到冷空气，凝结成水珠，变成雨水落下来；从来没有一个稳定、实在、能自主的形态，这就是佛学所谓“性空”。</p><p>“缘起性空”，这就是佛陀历尽千辛万苦之后终于悟出的那个“道”。佛学的各种理论、戒律、修行方法，都是从“缘起性空”这四个字上生发出来的。</p><p>“缘分”这个很通俗的词就是从“缘起性空”这个高大上的佛学概念来的。</p><p>当你知道“缘起性空”的道理以后，很多东西在你的眼里就不再是原来那个东西了，而是无数成分的短暂聚合体。我们只是出于沟通和理解的便利，才把这一团变动不居的，由无数各式各样的东西临时排列成某个形状的“集合”取一个名字。</p><p>这些名字一经创造，人们就错误地认为一个名词总会对应一个事物，那么名词既然是确定的，它所对应的事物也就应该是确定的。这样一来，人们对全世界的理解从根子上就都错了。</p><p>所以，说到这里，不得不提一下《金刚经》有一个非常经典的句式：“<code>佛说某某，即非某某，是名某某</code>。”大家通常觉得很绕，实际是很严谨的，佛的意思是：我说的这个东西其实并不能准确的表达对应的事实，只是为了便于你理解，才不得已这么说的。这也解释了，为什么佛说自己说的东西只是方便法门而已，因为每个人的认知不同，为了让对方更能理解，所以不同的人有不同的说法。</p><p>那么，你明白了吗？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;佛说法一辈子，后世传述经书千万册，到底说了什么？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈管理</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/08/03/fs-management/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/08/03/fs-management/</id>
    <published>2025-08-03T01:30:22.000Z</published>
    <updated>2025-08-03T01:51:08.584Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如何评判一个人的管理能力？</p><span id="more"></span><p>管理这个话题，其实在我的另外一个专栏<a href="/categories/%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%A6/">团队如何带</a>里详细讨论过，这里就不在重复。</p><p>今天只是想简单的换个角度来思考：<code>如何评判一个人的管理能力。</code></p><p>我在公司是属于技术部门，技术部门其实有个毛病，很多管理人员都是出身于技术人员。如果这些技术人员走上管理岗位，不能够转换一下思路，那么管理是干不好的。</p><p>衡量一个技术人员的是专业能力，比如你的代码能力、架构能力、技术攻坚的能力等等。但是这些能力在管理上都没什么用。</p><p>简单的说，衡量一个人的管理能力在于：<code>老板能不能很放心的交给你一件事</code>。放心有几个含义：<code>你一定能协调好资源落地它；完成的质量还不错；成本不太高。</code></p><p>所以，从这里可以看出，如果技术人员用他引以为傲的那套去搞管理，那么一定是搞不好的，可能出现几个现象：自己累死（攻坚嘛），不计成本（程序员洁癖），目标不清晰（技术人员不善于表达）。</p><p>其实，技术人员转管理还是有一定优势的，至少这些人能把专业搞好，说明逻辑思维，业务能力还是不错的。如果公司能够有一些配套的培养机制，那么是可以内部培养一些不错的管理人员的。</p><p>如果你是技术人员，那么你要注意了，专业水平的高低很可能不是你升职与否的原因。是不是让领导觉得你是可以<code>托付事情的人</code>，才是问题的核心。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;如何评判一个人的管理能力？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
    <category term="管理" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈才华</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/07/06/fs-talent/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/07/06/fs-talent/</id>
    <published>2025-07-06T03:01:52.000Z</published>
    <updated>2025-07-06T03:27:01.920Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>什么是才华？</p><span id="more"></span><p>网上看到一句话，说：“<code>所谓的才华，其实就是基本功的溢出。</code>” 你看，这个句式，还是挺符合现代人的口味的。</p><p>进一步说，<code>才华这东西，不仅不独立存在，甚至也没有追求的必要。基本功一到，藏都藏不住，会溢出来的</code>。</p><p>其实，说白了，就是一个<code>量变到质变</code>的道理。再通俗一点，就是<code>熟能生巧</code>。</p><p>前天去给女儿开家长会，公布成绩的时候，第一名又毫无悬念的是他们班的学霸王同学。这个王同学我敢说在他们班同学眼里都是带有点天才性质的。因为上课不听讲，干自己的事，但是考试都是满分。</p><p>咱们也是经历过学生时代的，闭眼回忆一下，是不是总有一两个同学是这样的，感觉总是在玩，但是成绩就非常好？其实这些人背地里下了很大功夫的，这世界上没有什么天才，也不能违背量变到质变的自然规律。当然，有一些方法可以提升效率，加速量变，但是不能颠覆这个规律。</p><p>不过，今天我既然写这个文章，其实想揭秘一个更有效的方法：<code>挂念</code>。做作业也好，工作也好，这些都是看得到的工夫，一天可能也就8小时。但是在这8小时外呢？你心里在想什么？在挂念什么？如果在这8小时外，你心里依然挂念着你的工作和学习，那你是不是花的功夫更多呢？</p><p>当然，并不是让你啥事都不干，就坐在那想问题。大脑也和电脑一样，你<code>可以在大脑的后台放一个任务</code>，让它灵活调度，灵活安排即可。</p><p>这种体验很像谈恋爱一样，虽然你见不到她，但是时不时就会想到她。</p><p>如果能把你的工作和学习做到这个程度，那相信你的进步一定会非常快，在潜移默化中，你就比别人花了更多的时间，加速了量变到质变的过程。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;什么是才华？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈独立思考</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/22/fs-independent-thinking/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/22/fs-independent-thinking/</id>
    <published>2025-05-22T13:42:56.000Z</published>
    <updated>2025-05-22T14:01:12.437Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>什么才是真正的独立思考？</p><span id="more"></span><p>人类进入信息化时代以后，就有人开始提<code>独立思考</code>这个概念。因为这个能力很重要。</p><p>而目前进入AI时代，这个能力更重要了。因为AI创造的内容已经非常逼真，AI的话术已经非常接近人类的表达，所以稍不留意就会被投喂内容，被带偏。</p><p>那怎么才叫独立思考呢？最近我观察了一下公司内很多人的说话方式，有点小感悟。</p><p>有一类人，你不管说什么，他都说：<strong>不、不、不</strong>。先给你一串否定。</p><p>还有一类人，总是喜欢滥用<code>反问句</code>：<strong>那是不是………………？对不对？难道要…………？</strong></p><p>这两种人，看起来好像思考挺独立的，反正和别人不一样嘛。但其实这不算独立思考，独立思考并不是完全否定别人，喜欢否定别人那叫<code>抬杠</code>。</p><p>还有一类人，张口就是：<strong>我是这么认为的…………；我觉得…………</strong></p><p>看起来好像挺有主见，其实这叫<code>自以为是</code>，活在自己的小圈子里。</p><p>那么真正的独立思考，应该是<code>尊重事物的基本规律，抓住事物的本质</code>。可能的表达应该是：<strong>这件事其实是这样…………；这个事情可能还有另外一个解释…………；</strong></p><p>所以，你也可以这样去判断到底和你沟通的人，到底是不是一个独立思考的人。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;什么才是真正的独立思考？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈灵感</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/19/fs-inspiration/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/19/fs-inspiration/</id>
    <published>2025-05-19T12:21:30.000Z</published>
    <updated>2025-05-19T12:30:40.518Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>创造性工作，最怕的就是没灵感，盯着电脑一个字都写不出，怎么办？</p><span id="more"></span><p>周末女儿有一个家庭作业是写作文，不出所料，2个小时勉强写完。</p><p>我其实不愿意她在家写作文，要是在学校，有时间限制的情况下，反而写的快一点，质量反而比在家写2个小时的好一些。</p><p>我就问她：为啥写那么久？她说：不知道写什么，不知道怎么写。</p><p>这个就是我们通常说的：<code>没灵感</code>。</p><p>创造性工作，例如：写作，绘画，包括编程。最怕的就是没灵感，盯着电脑，但是写不出一行字。</p><p>但是，我认为<code>灵感其实是一个伪命题</code>。你都不下笔，怎么找灵感？你都不动手敲几行代码运行一下，怎么知道如何解决问题？</p><p>不知道怎么走路的原因是因为你没有迈出去一步。即使没迈对，跌倒了，那么再爬起来的时候，你就知道怎么避免犯错了。</p><p>所以，<code>根本没灵感这个东西，撸起袖子干就对了。</code></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;创造性工作，最怕的就是没灵感，盯着电脑一个字都写不出，怎么办？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈对事不对人</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/13/fs-issue-vs-person/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/13/fs-issue-vs-person/</id>
    <published>2025-05-13T14:20:22.000Z</published>
    <updated>2025-05-13T14:37:50.634Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你真的理解：对事不对人吗？</p><span id="more"></span><p>很多公司都会在自己的行为准则上加一条：<code>对事不对人</code>。这句话通常理解为：谈论事情的时候不要带个人情绪，就事论事，避免人身攻击。营造一个：公平公正的氛围。</p><p>这其实只能算一个基本的要求，基本的行为准则。</p><p>今天有人在公司群里说：质量连学生做的都不如，每一步都有bug。</p><p>你看，典型的：对人不对事。事没做好，人全部打击了一遍。</p><p>对于一个公司来说，<code>人</code>才事最重要的资产，事没做成可以再来，但是队伍散了，就一切都没了。</p><p>所以，对事不对人的下一句是：<code>对事也对人</code>。什么意思？我们把当前的事理清楚：发生了什么？为什么发生的？把这些问题搞清楚了，那么最后要<code>通过事来帮助人成长</code>。也就是所谓的复盘。</p><p>团队成长了，未来不管做什么事，做成的概率才会越来越大。平庸的做法就是事做成了，人没什么成长，感觉就是碰运气。最可怕就是事没做成，队伍散了，这是最糟糕的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;你真的理解：对事不对人吗？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈说话</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/08/fs-talk/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/08/fs-talk/</id>
    <published>2025-05-08T13:28:13.000Z</published>
    <updated>2025-05-08T13:47:56.172Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>谁不会说话？可是，你说的话得体吗？</p><span id="more"></span><p>从小我们就被教育，说话要诚实。所以小孩说话往往都很直，但是鉴于是小孩，我们就不计较了，这个时候就有一个词叫：<code>童言无忌</code>，大家哈哈一笑了事。</p><p>当一个小孩开始说谎，你也别难过，说明他开始用智力了，开始思考了。</p><p>所以你看，小孩长大的标志就是撒谎，因为他开始意识到，实话实说并不总是有好结果，难说还会被教训一顿。</p><p>中国有一句古话：<code>见人说人话，见鬼说鬼话</code>。比较正式的说法就是：<code>得体</code>。</p><p>得体的意思其实就是：<code>你得根据实际的情况，实际的氛围，调整你的语言和行为</code>。这也是一个人走向成熟的标志。成熟不一定用年龄衡量，而是你的处世方式。</p><p>回想起去年，女儿有一段时间特别爱用反问句，比如：难道不是吗？怎么了嘛？我就抓住机会狠狠教训了几次。</p><p>在所有语言里，反问句是最讨人厌的，因为反问句的包含的潜台词就是：这不明摆着的事嘛，你难道不知道？</p><p>如果是长辈教训晚辈，用一下还可以。但是朋友间，同事间，同学间就不太好了，更别说晚辈对长辈了。</p><p>说到这，想到公司里有几个人特别喜欢在每句话结尾加一个：对不对？我不知道其他人怎么想，我就特别想补充一个：不对。谁还没有一点逆反心理，对不对？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;谁不会说话？可是，你说的话得体吗？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈勤奋</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/06/fs-hardworking/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/06/fs-hardworking/</id>
    <published>2025-05-06T11:08:24.000Z</published>
    <updated>2025-05-06T11:27:02.521Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>听说美国的同事要周末加班了，怎么看？</p><span id="more"></span><p>公司大领导特别推崇一个词：<code>内部创业</code>，所以喜欢营造一些所谓的创业氛围，比如在非工作时间开会，要么很早，要么很晚。</p><p>可能他认为的创业氛围就是大家很<code>勤奋</code>的工作，工作时长要足够长。</p><p>这让我想起了很早以前对贝索斯的一个采访：</p><blockquote><p>贝佐斯近日在华盛顿特区经济俱乐部举办的活动上分享了自己的方法。他表示，身为高管，他每天的主要工作就是做量少而质精的决策。所以，他要睡足八小时，这样思路更清晰，更有活力，心情也更好。</p><p>他还表示，如果少睡一点，他可以做更多决策，但并不值得。贝佐斯称，要是每天能做出三个明智的决策，那就够了。</p><p>贝佐斯喜欢早睡早起，跟孩子一起吃早餐，上午过得从容一些，尽量不在上午10点前安排会议。他会把“费脑子”的会议安排到午餐之前，然后尽量在下午5点之前做好比较困难的决策。</p></blockquote><p>你看，别人贝索斯对勤奋的理解是不一样的，他强调<code>时间的使用质量，而不是数量</code>。怎么把时间运用的更高效更合理，工作的效率才能上去。相反的，超长的工作时间只会让人身心疲惫，坐在办公室，身在曹营心在汉，出工不出力，其实毫无意义。</p><p>说到这里，又让我想到另外一个事。据说每当领导们要抓管理的时候，第一个想到的就是<code>考勤数据</code>。不知道是不是国外不流行这句话：每当公司开始抓考勤的时候，就是业绩不行的时候。</p><p>其实，打卡、考勤这些都是上个世纪流传下来的管理方法，始于制造车间。对于互联网公司已经不太适合了。</p><p>互联网公司倾向于<code>组织扁平，目标驱动，行动敏捷</code>，更加强调人的主观能动性，积极性。而打卡考勤这种对人的约束性，只会起到反作用。</p><p>当然，如果你说公司已经没有目标了，已经躺平了，只能靠考勤把大家强拧到一起，那我也只能两手一摊！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;听说美国的同事要周末加班了，怎么看？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>散打——谈假期</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/05/05/fs-vacation/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/05/05/fs-vacation/</id>
    <published>2025-05-05T11:30:27.000Z</published>
    <updated>2025-05-05T11:53:14.301Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新开一个散打系列，今天来谈谈假期。</p><span id="more"></span><p>散打系列是我第一次在公司开的专栏：<code>《散打微服务》</code>。为什么用<code>散打</code>？这个是借鉴李伯清老师的散打评书：<code>形散而神不散</code>，看似即兴发挥，其实是围绕一个主题在做多角度的剖析。</p><p>所以，今天正式在这里重开这个系列，主要是个人的一些感悟和想法。</p><p>今天是五一假期的最后一天，我们来谈谈假期。</p><p>为什么有假期？因为人不可能持续工作，还是得休息。那么假期就是让你恢复一下，调整一下，以更好的状态迎接接下来的工作和学习。</p><p>那么，你在假期休息的好吗？可能更累是不是？所以现在不是有一个词嘛，叫<code>假期综合征</code>，假期以后反而更累，更不容易进入状态。</p><p>说到这也挺搞笑的，本来放假是为了让大家休息的更好，结果反而适得其反。</p><p>反过来问一个问题：如何才能休息好？如何才能过一个真正的假期？</p><p>其实，现在大家的工作，又不是体力劳动，按说身体肯定是不累的，累的是脑袋，脑力劳动嘛。</p><p>在没有电子产品的年代，累了还可以发一下呆缓一缓。而现在，即使中途去蹲坑，都一定要带上手机刷一下。所以，我们的<code>碎片化时间完全被手机填满了</code>，脑子一点点空闲的时间都没有，怎么能不累呢？即使是电脑，也还需要做碎片整理，可怜我们的脑子，碎片越来越多。</p><p>所以，真正的放假，不在乎旅游还是睡觉还是躺平，重要的是<code>放空自己</code>，给自己的脑子一点休息和整理的时间。放空也很容易，不用什么冥想打坐那些高大上的东西，你就每天放下手机，给自己十分钟，发个呆，可能比你睡个懒觉效果更好。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;新开一个散打系列，今天来谈谈假期。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="老杨散打" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E8%80%81%E6%9D%A8%E6%95%A3%E6%89%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品运营</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/04/30/product-operation/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/04/30/product-operation/</id>
    <published>2025-04-30T09:06:37.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T09:33:19.425Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>早上听领导说，业务方的大领导问了一句：XXX系统的日活是多少？月活是多少？</p><p>听到这个问题，忍不住上来发几句牢骚。</p><span id="more"></span><p>差不多去年的这个时候发过<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">一篇文章</a>吐槽过这个产品。</p><p>一年过去了，有没有进展？还是有一点，至少用户进来了，每天都有一些反馈。毕竟这个产品的业务和公司主营有一定关系，所以可以自然的引流主营的用户进来，跳过冷启动的环节。</p><p>但是，<code>用户进来后怎么办？</code>这个问题我没看到解法。</p><p>每周开无数的会，有的会在过用户反馈，有的会在看数据，有的会在扣细节。总结就是在浪费大量的人力成本。</p><p>但是，就没一个人提到运营这个概念，大家都不知道这个概念么？</p><p><code>产品上线后有没有达到产品目标？用户用的爽不爽？</code>这就是产品运营要干的事情。</p><p>产品运营可以由产品经理兼任，也可以由专门的人来负责。</p><p>在现阶段这种互联网下行时期，产品通常都是由运营来驱动，所以运营是非常重要的环节。</p><p>回到那个业务方大领导的问题：日活是多少？月活是多少？这种问题就是很无厘头。你为什么要问这个数据？这个数据是现阶段产品要关注的吗？这个数据和产品目标达成有什么关系吗？</p><p>产品上线后一定有大量的数据产出，报表可以做一堆，但是，我们要看什么？这个问题其实最重要。</p><p>不过话说公司的领导就是很喜欢问这些毫无头绪的问题。比如你们要关注XX用户，要主动和他联系。一周后突然又问那个YY用户怎么样了呀？最近在用什么模块。</p><p>草，真的无力吐槽。这些话有太多的问题。你们要关注，你们是谁？为什么要和这个用户联系？为什么要关注这个用户？这个用户符合什么特征吗？</p><p>什么都没有说清楚，结果自然是散会后再也没人跟进，没有下文。</p><p>所以，讲到这里大家就明白了，产品缺少运营。</p><p>如果有一个运营，至少可以让大家更聚焦，节约大量无效的成本。比如这么做：</p><ul><li>明确产品的<code>目标</code>（KPI）</li><li>理清楚影响目标的<code>过程数据</code>（要看什么数据就知道了，无效的报表略过）</li><li>理清楚影响目标的<code>转化数据</code>（过程数据的归因，大概就知道应该看什么用户反馈了，要明确知道用户卡在哪个环节了）</li></ul><p>就这么简单三个步骤，可以让产品的运营有目的且高效的运转起来。不然每次一群人，甚至一群title很高的人，在一个会议群组里面扣一个button的颜色。想想都挺搞笑的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;早上听领导说，业务方的大领导问了一句：XXX系统的日活是多少？月活是多少？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听到这个问题，忍不住上来发几句牢骚。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="产品微言" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%BE%AE%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>怎么看DeepSeek和AI？</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/02/15/thinking-deepseek-ai/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/02/15/thinking-deepseek-ai/</id>
    <published>2025-02-15T12:57:30.000Z</published>
    <updated>2026-02-23T05:52:47.569Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从过年到现在，一直被DeepSeek刷屏，元宵节都过完了，这个话题热度依然不减。我要来泼点冷水。</p><span id="more"></span><p>昨天看到公众号连续推送两篇文章：成都市一医院接入DeepSeek和海信接入DeepSeek。</p><p>这都什么事啊，蹭流量无下限啊。</p><p>最近公司领导也再次强调：如果不跟上AI的潮流，不学习AI，就要被淘汰。</p><p>我其实觉得这些话都很无厘头，AI不是孙悟空，不是哆啦A梦，你只要有了他就行了，真的不是。</p><p>AI只是一个工具而已，他能发挥什么效用，还是取决于你怎么用他。</p><p>下面这段话是风哥的总结，已经非常到位了：</p><p>导师说什么呢，他说：<code>技术的革新，并不会让你们当中那些不行的人，忽然变得行。它唯一的作用是加速，让行的尽快暴露出来，让不行的也尽快暴露出来。</code></p><p>也就是说，网络的作用是快，你可以更快的找到资料，找到来自全世界的资料，而不需要像多年前那样各地出差，打电话，开学术会议。</p><p>但也仅仅就是这样了，到这里打住了。因为做学术，最重要的并不是找答案，而是什么？而是提出一个好问题。<code>当你能够精准的提出问题时，其实你已经解决了绝大部分问题，剩余的，都是些杂活。</code></p><p>你去创业也是一样的，当你能够明确到底要做什么的时候，实际上大部分问题已经解决了。</p><p>一个创业者，是想明白了要做什么才去招的人，而不是说没想明白，招一堆人进来，他们就能帮你想明白。他们不会帮你的，他们只会烧钱。二十多年前，搜索引擎，互联网的诞生，只是帮助你提升工作效率，可是那些本该提不出问题的人，他依旧提不出。</p><p>就像一块矿石，你百炼之后，有可能成钢，也可能成渣。</p><p>这跟冶炼技术无关，冶炼技术是加速这个过程，把几年变成几天，但是，里面有没有，是那块矿石它自己决定的。饺子，就是那个动画片哪吒的导演，他一个学药学的985，横空出世吊打了一群艺考生。</p><p>不是因为技巧，而是因为他有，他有自己想要表达的。</p><p>钱少，经费不足，他就只能做个16分钟的小动画；钱多，他就能给你弄出个哪吒1，经费给足，他就给你整出个哪吒2。但是你仔细看饺子早期的作品，08年的作品，会发现，哪怕没有那么多技术加成，作品里面也透出一股子味。</p><p>什么味？饺子有话说。他有想要表达的东西本身，他肚子里有货，他想要倒出来，这块矿石里面有铁元素，想要展现出来。怀才就像怀孕，他不生出来他难受。</p><p>一切的新技术都只是在加速这个怀孕到分娩的过程到底是多少个月，而不可能凭空让你怀上。</p><p>过去的搜索引擎如此，如今的AI亦如此。</p><p>重点不在它身上，重点在你身上，你这块矿石里面到底有什么？你怀孕了么？</p><p>这不是技术能带给你的，这是你内生的。<code>你的娃，得你自己怀。</code></p><p><code>向内看，内观，观自在，看看自己，你真的了解自己么？</code></p><p>你回想下，20多年前，到底是有一批人，因为掌握了互联网，而崭露头角。</p><p>还是恰恰相反，他们本就有着各自的才华，只是被互联网的加速作用，更快的呈现了出来？如果你想得通，那么AI不是同样的么？</p><p>你有本事，给你100个免费实习生，你公司发展得更快。</p><p>你没本事，给你100个免费实习生，你公司马上就被搞得乱七八糟。因为你的大脑，本身乱七八糟呀。</p><p>实习生不是哥哥妹妹，不是悟空军师，他们没能力救你，他们只能放大，放大你的成功，亦或者放大你的失败。</p><p>放大你原本的样子。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;从过年到现在，一直被DeepSeek刷屏，元宵节都过完了，这个话题热度依然不减。我要来泼点冷水。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="DeepSeek" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/DeepSeek/"/>
    
    <category term="AI" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/AI/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>春节杂谈：话不投机莫强言</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2025/02/02/thinking-2025-chinese-new-year/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2025/02/02/thinking-2025-chinese-new-year/</id>
    <published>2025-02-02T13:20:34.000Z</published>
    <updated>2026-02-23T05:52:47.568Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>春节假期回了一趟老家，记录一些感想。</p><span id="more"></span><p>回家过春节，除了吃喝玩乐以外，还要走亲访友。走亲访友难免就要和各种人进行交流。</p><p>如果是叙旧，那么应该还是比较愉快的。但是如果要讨论某个话题，可能就不是一个好的选择。如果观点相左，那么往往争的面红耳赤，探亲最终就会不欢而散，末了还骂一句：老顽固。</p><p>中国人的语言还是真的挺有道理的，<code>老顽固</code>，为什么老了才顽固呢？耶鲁大学心理学教授路易斯曾发现过一个规律，人养成一个习惯需要30天，培养一种思维模式需要6个月，而形成某种内在的性格则需要14年。每个人的一言一行，一举一动，看似毫不起眼，但其背后却是长期思想、性格与习惯的固化。</p><p>所以，一个人年纪越大，性格就会越稳定，越固化，想要被改变就越难。而中国人的人际交往中又有另外一个特点：<code>好为人师</code>。总想通过教育说服改变一个人。与人相处，你以为只是在纠正别人的某个行为，其实是在否定对方过去的人生。另外新闻传播学者杜骏飞曾提出过一个分歧倍增定律。如果两个人双方的观点有了分歧，那么由争辩而引起的第一次掐架之后，分歧将倍增。当你越想说服一个人的时候，就偏偏越会使对方产生抵抗的心理，对方为维护自己面子，誓不接受。</p><p>所以，就有人说，改变自己是神，想改变别人是神经病。这话虽说得有些过了头，但也道出了人难改变的事实。</p><p>那么，怎么处理三观不合的同事、话不投机的同学、认知不一的同伴呢？《醒世恒言》里告诫我们，“<code>事非干己休多管，话不投机莫强言</code>”。与其劳神费心地将别人塑造成自己喜欢的样子，不如主动地从人群中筛选和自己同频的人，不同频的人，如果是可有可无的，那么删除离开，如果无法删除的，那么就不要多管闲事，当一个旁观者就好。</p><p>后天又要上班了，也算是给自己提个醒吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;春节假期回了一趟老家，记录一些感想。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024总结，2025展望</title>
    <link href="https://jamesyyang.github.io/2024/12/31/thinking-goodbye-2024/"/>
    <id>https://jamesyyang.github.io/2024/12/31/thinking-goodbye-2024/</id>
    <published>2024-12-31T01:43:56.000Z</published>
    <updated>2026-02-23T05:52:47.569Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>去年就没写总结，今年还是写一篇吧。</p><span id="more"></span><h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h2><p>今年无疑是非常忙碌的，曾经有一段时间就是白天各种开会，晚上回家继续写代码的节凑。今年的代码量可能超过过去任何一年。但是结果却是没什么成效。</p><p>所以，再次证明了一个问题：<code>不管你代码写的多漂亮，写的多优雅，可能解决不了什么问题。</code></p><p>参与的公司两个项目，其实都是一个毛病，我在<a href="/2024/05/26/product-make-it-happen/" title="如何从无到有做一个产品">这篇文章里</a>总结过，在此就不赘述了。</p><h2 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h2><p>AI 无疑还是一个火热的话题，甚至公司有些领导都已经进入<code>AI治理</code>模式。</p><p>不过业界大量的AI初创公司倒闭，也引起了大家的一些反思：是不是对AI的期望过高了？</p><p>我的判断依然没变：<code>AI可能最终会向云计算一样变成一种基础设施</code>，但是不会改变目前的任何一种商业模式。</p><p>依据在<a href="/2023/12/01/thinking-tech-connect-business/" title="科技 连接 商业">这篇文章里</a>总结过。</p><p>只有商业模式被重塑了，才有可能带来新的风口和红利，否则带来的就只能是泡沫。</p><h2 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h2><p>如果要我为2024找一个关键字的话，我觉得应该是：<code>乱</code>。</p><p>全球范围内至少还有两个地方战火没有熄灭。多个国家的选举都造成了国内政局的动荡。</p><p>相对来说，国内的情况还比较稳定。</p><p>但是我们小区楼下商铺一波又一波的换人，也说明了经济情况的走势。</p><p>俗话说：乱世出英雄。当然，英雄是极少的人群，对于我们普通人来说，更有意义的可能是：<code>乱世跟英雄</code>。</p><p>蛰伏待机的时间里，随时关注英雄出现的领域，然后跟上。</p><p>不过，熵增理论告诉我们，系统只会越来越复杂，越来越混乱。所以，那种传统意义上的英雄可能会越来越少，小范围内、小领域内的领军人物可能会越来越多。</p><h2 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h2><p>2024自己的阅读量少了不少，当然部分原因是上面提到的，晚上依然还要工作的情况。还有一些原因是自己也开始刷视频。</p><p>刷视频真的挺害人的，人脑在习惯了通过视频接受信息后，就会对文字产生抗拒。偶尔会发现对于篇幅比较长的文章，竟然会有点无从下手的感觉。</p><p>面对家里那么多书，自己也挺烦恼，堆着占地方，卖废纸也不值钱。</p><p>结果，发现了<code>多抓鱼</code>这个平台，简直发现了个宝。通过这个平台，自己可能卖了几十上百本书了。</p><p>解释一下哈，不是自己不爱看书了，只是想留一些经典的，其他的就通过二手平台交换着看。</p><p>看着家里书柜里的书少了，自己的心里负担也减轻了不少，同时，卖的钱也可以拿来再买其他二手书，二手书毕竟便宜，即使不好看，再卖了即可。</p><p>推荐爱看书的朋友，都可以试试：多抓鱼。</p><h2 id="五"><a href="#五" class="headerlink" title="五"></a>五</h2><p>2025会怎么样？这个很难判断，但是目前没有看出下行周期有止步的迹象。</p><p>如何跨越周期？这个话题<a href="/2023/06/20/thinking-beyond-cycle/" title="35岁危机是因为活久见？">我以前也写过一次</a>。</p><p>但是不得不说，随着年级的增加，这个难度也越来越大。就像做买卖一样，你想要和别人交易，你得先看看自己有哪些筹码。</p><p>还是那句话：<code>你期望什么？你有什么？你愿意付出什么？</code>随着年级的增加，自己的筹码是在逐步减少中。</p><p>所以，自己也准备做点什么，看看能不能弥补一些减少的筹码吧。</p><img src="/images/2025-start.jpg" class="">]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;去年就没写总结，今年还是写一篇吧。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随想杂谈" scheme="https://jamesyyang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    
    <category term="总结" scheme="https://jamesyyang.github.io/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
